51. BÖLÜM

MERKEZDEKİ pazar yerinde çadırların renk cümbüşü dikkat çekiyordu. Hrathen aralarında yürürken satılmamış malları ve boş sokakları tatminsizlikle fark ediyordu. Tüccarların çoğu Doğu’dandı ve Bahar Pazarı için mallarını Arelon’a naklettirirken çok miktarda para harcamışlardı. Eğer mallarını satmakta başarısız olurlarsa zararları, etkisinden asla kurtulamayacakları bir finansal darbe olabilirdi.

Tüccarların çoğunda koyu Fjor renkleri görünmekteydi ve o geçerken saygıyla başlarını eğiyorlardı. Hrathen, önce Duladen’de, sonra da Arelon’da olduğundan o kadar uzun süredir Fjorden’den uzak kalmıştı ki neredeyse uygun hürmetle karşılanmanın nasıl bir şey olduğunu unutmuştu. Başlarını eğerlerken bile Hrathen bu tüccarların gözlerinde bir şey görebiliyordu. Bir tedirginlik. Malları ve yol ücretleri Kral Iadon’un ölümünün çok öncesinden ödenmişti ve aylardır bu pazar için plan yapmışlardı. Kargaşaya rağmen, yapabildikleri kadarıyla mallarını satmaya çalışmaktan başka bir seçenekleri yoktu.

O pazarda tur atarken Hrathen’in pelerini arkasında dalgalanıyor, her adımında zırhı rahatlatıcı şekilde tıngırdıyordu. Hissetmediği bir özgüveni yansıtarak tüccarlara bir nebze de olsa güvenlik hissi aşılamaya çalışıyordu. İşler iyi değildi, kesinlikle hayır. Seonla Wyrn’i alelacele aradığında çok geç kalmıştı, Telrii’nin mesajı ona ulaşmıştı bile. Neyse ki, Wyrn, Telrii’nin küstahlığına karşı sadece hafif bir kızgınlık göstermişti.

Zaman azdı. Wyrn, aptallar için çok az sabrı olduğunu belirtmişti ve elbette ki, asla bir yabancıya gyorn konumu verecek değildi. Ancak Hrathen’in Telrii’yle olan ondan sonraki görüşmeleri de iyi gitmemişti. Hrathen’i dışarı attığı gün olduğundan biraz daha makul olsa da, kral hâlâ her türlü parasal karşılık önerisini reddediyordu. İmana gelmekteki uyuşukluğu, Arelon’un kalanına da karışık sinyaller gönderiyordu.

Boş pazar, Arel asil sınıfının kafa karışıklığı durumunun açık bir göstergesiydi.

Birdenbire, Derethi yandaşı olmanın daha iyi olup olmadığından emin olamaz hale gelmişlerdi, bu nedenle de basitçe saklanıyorlardı. Balolar ve partiler yavaşlamıştı ve insanlar krallarının nc yapacağından emin olmadıkları için pazarları ziyaret etmeye isteksizdiler. Her şey Telrii’nin kararma bağlıydı.

Başaracaksın, dedi Hrathen kendi kendine. Hâlâ bir ayın var. İkna etmeye, aldatmaya ve tehdit etmeye yetecek kadar zamanın var. Telrii istediği şeyin aptalca olduğunu anlayacak ve sonunda imana gelecek.

Ancak, kendinden emin olmasına rağmen, Hrathen bir uçurumun kıyısında gibi hissediyordu. Tehlikeli bir denge oyunu oynuyordu. Arel asil sınıfı gerçekten onun değildi, henüz değildi. Çoğu hâlâ görüntüyle içerikten fazla ilgileniyordu. Eğer Arelon’u Wyrn’e verebilirse, en iyi durumda bile bir grup gönülsüzce din değiştirmiş asil verecekti. Bunun yeterli olacağını umdu.

Hrathen yan tarafındaki bir çadırın yakınında bir hareketlilik gördüğünde durakladı. Yanlarında kanat gibi sayvanlar[1] olan ve pahalı nakışlarla işlenmiş büyük ve mavi bir çadırdı. Esinti ona baharat ve duman kokusu getirdi: Bir tütsü tüccarı.

Hrathen kaşlarını çattı. Birisi çadırın içine kaçarken bir Derethi cübbesinin belirgin kan kırmızısını gördüğünden emindi. Artethlerin şu anda tek başlarına meditasyona çekilmiş olmaları gerekiyordu, aylak aylak alışveriş yapıyor olmaları değil. Hangi rahibin emrine uymadığını keşfetmeye kararlı olarak, Hrathen uzun adımlarla yoldan karşıya geçip çadıra girdi.

İçerisi karanlıktı, kalın çadır bezi güneş ışığını engelliyordu. Çadırın bir yanında bir fener yanıyordu, ama geniş çadır kutular, fıçılar ve sepetlerle o kadar doldurulmuştu ki Hrathen sadece gölgeler görebiliyordu. Gözleri karanlığa alışırken olduğu yerde dikildi. Çadırın içinde kimse yokmuş gibi görünüyordu, hatta tüccar bile.

İleriye doğru adım atarak hem yakıcı, hem de cezbedici olan koku dalgalarının arasından geçti. Kokulu mumlar, sabunlar ve yağlar aromalarını havaya yayıyordu ve pek çok kokunun birleşimi aklı bulanık hale getiriyordu. Çadırın arka kısmına yaklaştığında, bir kutu dolusu yanmış tütsülerin kalıntılarının oluşturduğu külün yanında duran yalnız feneri buldu. Hrathen zırh eldivenini çıkardı ve yumuşak tozu parmaklan arasında ovalamak için uzandı.

“Küller de tıpkı gücünün enkazı gibi, değil mi Hrathen?" diye sordu bir ses.

Hrathen sesle ürkerek hızla döndü. Arkasında, çadırın gölgeleri arasında bir şekil ayakta duruyordu, Derethi cübbeleri giyen tanıdık bir figür.

“Sen burada ne arıyorsun?” diye sordu Hrathen, Dilaf a arkasını dönerek elini silkip zırh eldivenini geri takarken.

Dilaf cevap vermedi. Karanlıkta dikiliyordu, görünmeyen yüzündeki bakış sinir bozucuydu.

“Dilaf?" diye tekrarladı Hrathen dönerek. “Sana bir soru sordum."

“Burada başarısız oldun, Hrathen,” diye fısıldadı Dilaf. "Sersem Telrii seninle

oynuyor. Seninle, Shu-Dereth’in bir gyomuyla’ İnsanlar Fjor İmparatorluğumdan taleplerde bulunamazlar, Hrathen. Bulunamamalılar.”

Hrathen yüzünün kızardığını hissetti. “Sen böyle şeyleri nereden biliyorsun?" diye tersledi Hrathen. “Beni yalnız bırak, Arteth.”

Dilaf kımıldamadı. “Yaklaşmıştın, kabul ediyorum. Ama aptallığın sana zafere mal oldu.”

“Hah!” dedi Hrathen karanlıkla küçük adamın yanından çıkışa doğru yürüyüp geçerek. “Savaşım henüz bitmekten çok uzak. Daha hâlâ zamanım var.”

“Var mı?” diye sordu Dilaf. Hrathen gözünün ucuyla Dilaf ın küllere yaklaşarak parmaklarını içlerinde gezdirdiğini gördü. “Her şey parmaklarının arasından kayıp gitti, değil mi Hrathen? Senin başarısızlığın karşısında benim zaferim o kadar tatlı ki.”

Hrathen durakladı, sonra dönüp Dilaf’a bakarken güldü. “Zafer mi? Sen ne zafer elde ettin? Ne...”

Dilaf gülümsedi. Fenerin solgun ışığında yüzünde gölge havuzcukları oluşarak gülümsedi. Hrathen’in uzun zaman önce; ilk günden fark ettiği tutku, hırs ve fanatiklikle dolu olan yüz ifadesi o kadar rahatsızlık vericiydi ki Hrathen’in sorusu dudaklarında öldü. Titreşen ışıkta arteth hiç de bir insan gibi değil, bir Svrakiss gibi görünüyordu. Hrathen’e işkence etmesi için gönderilmiş bir Svrakiss.

Dilaf avucundaki külleri attı ve sonra yürüyerek Hrathen’in yanından geçti, uzun adımlarla ışığa çıkarken çadırın kanadını savurarak açmıştı.

“Dilaf?” diye sordu Hrathen artethin duyması için fazlasıyla yumuşak bir sesle. “Ne zaferi?"

52. BÖLÜM

AH!” diye itiraz etti Raoden, Galladon yanağına iğneyi batırırken. “Mızmızlanmayı kes,” diye emretti Dula ipliği çekerek.

“Karata bu işte çok daha iyi,” dedi Raoden. Roial’ın köşkündeki odalarında, bir aynanın karşısında oturuyordu; kafası bir tarafa eğilmiş, Galladon'un kılıç yarasını dikmesini izliyordu.

“E, o zaman, Elantris’e dönene kadar bekle,” dedi Dula huysuz bir şekilde, Raoden’e tekrar iğne batırarak yorumuna nokta koydu.

“Hayır,” dedi Raoden içini çekerek. “Zaten çok uzun bekledim. Bunun her gülümseyişimde biraz daha yırtılıp açıldığını hissedebiliyorum. Neden beni kolumdan yaralamadı ki sanki?”

“Çünkü bizler Elantrianız, sule,” diye açıklama yaptı Galladon. “Eğer bize kötü bir şey olabilecekse, olur. Sen sadece bununla kurtulduğun için şanslısın. Aslında, o vücudunla biraz olsun dövüşebilmiş olduğun için bile şanslısın."

“Kolay olmadı,” dedi Raoden, Dula çalışırken kafasını sabit tutarak. “O yüzden o kadar çabuk bitirmek zorunda kaldım.”

“Eh, benim beklediğimden daha iyi dövüşüyorsun.”

“Eondel’den ders almıştım," dedi Raoden. “Eskiden, babamın kanunlarının aptalca olduğunu kanıtlamaya çalıştığım zamanlarda. Eondel eskrimi seçti, çünkü bn politikacı olarak benim için en işe yarar olanın o olacağını düşündü. Asla sonunda bunu karımın beni dilimlere bölmesini engellemek için kullanacak olacağım aklıma gelmezdi."

Galladon, Raoden’i tekrar iğnelerken eğlenerek homurdandı ve R;u>dcn acıya karşı dişlerini sıktı. Galladon'un dikmesine izin vermek için Raoden ıllü/von maskesini indirmek zorunda olduğundan kapılar sıkıca sürgülenmiş ve jx.'rdeler kapatılmıştı. Dük onları misafir edecek kadar kibarlık etmişti; Roial, Raoden ın eski arkadaşları içinde, Kaloo karakterine sinir olmak yerine onu ilgi çoku ı bulan tek kişi gibi görünüyordu.

"Pekâlâ, sule," dedi Galladon son dikişi atarken.

Raoden aynada kendisine bakarken başını sallayarak onayladı. Neredeyse yakışıklı Dula yüzün ona ait olduğunu düşünmeye başlayacaktı. Bu tehlikeliydi. Benimsemiş olduğu umursamaz kişiliğe rağmen, türünün tüm zayıflıkları ve acılarıyla, hâlâ bir Elantrian olduğunu hatırlamak zorundaydı.

Galladon kendi maskesini hâlâ takıyordu. Aon illüzyonları, Raoden onları rahat bıraktığı sürece iyiydi. Havaya da, çamura da çizilseler, Aonlar sadece başka bir Elantrian tarafından yok edilebilirdi. Kitaplar toza çizilmiş olan bir Aon’un, desen bozulsa veya süpüriilse bile çalışmaya devam edeceğini iddia ediyordu.

İllüzyonlar iç çamaşırlarına takılıydı, bu sayede her gün tekrar Aon çizmeye gerek duymadan kıyafetlerini değiştirebilivorlardı. Galladon’un illüzyonu tanımlanamaz, geniş yüzlü bir Dulaydı; Raoden’in kitabının arkasında bulduğu bir görüntü. Raoden’in yüzünü seçmek çok daha zor olmuştu.

“Kişiliğim nasıl?” diye sordu Raoden, AonDor kitabını çıkarıp illüzyonunu tekrar yaratmaya başlarken. “İkna edici miyim?”

Galladon omzunu silkerek Raoden’in yatağına oturdu. “Ben senin bir Dula olduğuna inanmazdım, ama onlar inanmış gibi duruyor. Zaten daha iyi bir seçim yapmış olabileceğini sanmıyorum. Kolo?”

Raoden çizmeye devam ederken başıyla onayladı. Arel asilleri fazla iyi tanınıyordu ve Sarene, Teod’dan olmakla ilgili herhangi bir numarayı anında fark ederdi. Aonik konuşmak istediği varsayılırsa, geriye sadece Duladen seçeneği kalıyordu. Galladon’un şivesini taklit etmedeki başarısız denemelerinden sonra, asla ikna edici olarak Dula alt tabakasından biri numarası yapamayacağı belli olmuştu, “kolo” kadar basit bir kelimeyi telaffuzu bile Galladon’un kahkaha nöbetlerine tutulmasına neden oluyordu. Neyse ki, çok sayıda kusursuz Aonik konuşan ve az bilinen Duladen vatandaşı vardı: Küçük kasabaların valileri ve önemsiz meclislerin üyeleri. Raoden, o türde pek çok kişiyle karşılaşmıştı ve onların kişiliklerini taklit etmek için sadece biraz gösterişe ve umursamaz bir tavra ihtiyaç vardı.

Kıyafetleri elde etmek biraz zor olmuştu, Raoden’in başka bir illüzyonla gidip Arel Pazarı’ndan satın alması gerekmişti. Ancak resmi olarak gelişinden beri birkaç tane daha iyi dikilmiş kıyafet edinebilmişti. Nispeten iyi bir Dula oynadığını düşünüyordu, ama herkes ikna olmuş değildi.

“Sanırım Sarene şüpheleniyor,” dedi Raoden, Aon’u bitirip onun etrafına dolanarak yüzünü şekillendirmesini izlerken.

“O çoğu kişiden daha şüpheci.”

“Doğru,” dedi Raoden. Ona kim olduğunu olabildiğince çabuk söylemeye niyetliydi; ama Sarene, “Kaloo’nun” onu yalnız yakalama çabalarının tümüne direniyordu. Hatta ona gönderdiği mektubu bile reddetmiş, açılmamış olarak geri göndermişti.

Neyse ki, asil sınıfının kalan kısmıyla işler daha iyi gidiyordu. İki gün önce Yeni Elantris’i Karata'ya emanet ederek Elantris’ten ayrıldığından beri, Raoden, Arel yüksek sosyetesine onu bile şaşırtan bir kolaylıkla sızmayı başarmıştı. AsilIer Telrii’nin iktidarı hakkında endişelenmekle, Kaloo’nun geçmişini sorgulaya-mayacak kadar fazla meşguldü. Aslında, şaşırtıcı bir şekilde ona bağlanmışlardı. Görünüşe göre, toplantılara kattığı bilinçli aptallık görüntüsü asillere son birkaç haftanın karmaşasını unutarak gülme fırsatı sağlıyordu. Böylelikle, kısa süre içinde Kaloo, her sosyal faaliyette aranılan bir misafir haline gelmişti.

Elbette, gerçek test, kendisini Roial ve Sarene’nin gizli toplantılarına sokabil-mekti. Eğer Arelon'a herhangi bir faydası olacaksa, o özel gruba kabul edilmesi gerekliydi. Ülkenin kaderini belirlemek için çalışanlar onlardı. Galladon, Raoden’in şansı hakkında şüpheliydi. Elbette, Galladon her şey hakkında şüpheliydi. Raoden kendi kendine gülümsedi, bu oluşumu ilk başlatan kendisiydi. Şimdi tekrar kabul edilmek için uğraşmak zorunda olması ironik görünüyordu.

Kaloo’nun yüzü tekrar kendininkini maskelerken, Raoden kollarını Elantrian olduğunu gizlemek için kullandığı yeşil eldivenlerini giydi, sonra Galladon için kendi etrafında bir tur attı. “Veee, işte muhteşem Kaloo geri döndü!”

"Lütfen, sule, başkaları yokken değil. Toplum içinde seni boğazlamaya yeterince yaklaşıyorum.”

Raoden kıkırdadı. “Ah, ne hayat! Tüm kadınların sevgilisi, tüm erkeklerin kıskançlık kaynağı.”

Galladon homurdandı. “Biri hariç tüm kadınların sevgilisi demek istiyorsun." “Ama beni her ne zaman istersem maç yapmaya davet etti," dedi Raoden perdeleri açmak için yürürken gülümseyerek.

“Sadece seni şişlemek için bir şans daha elde etmek istiyor olduğundan," dedi Galladon. “Seni illüzyonun kapatacağı şekilde yüzünden yaraladığı için mutlu olmalısın, neden kesiğinin kanamadığını açıklamak çok zor olurdu. Kolo?”

Raoden balkon kapısını araladı ve Roial’ın bahçelerine bakmak için dışarı çıktı. Galladon ona katılırken içini çekti. “Bana şunu söyle: Neden onunla her karşılaştığımda Sarene benden nefret etmekte kararlı oluyor?"

“Aşk olmalı,” dedi Galladon.

Raoden çarpık bir şekilde güldü. “Eh, en azından bu defa nefret ettiği gerçek ben yerine Kaloo. Sanırım bunun için onu hoş görebilirim. Neredeyse ben kendim de ondan nefret edeceğim noktaya geldim."

Kapılarından gelen tıklama sesi dikkatlerini çekti. Galladon ona baktı ve Raoden başını sallayarak onayladı. Kostüm ve yüzleri tamamdı. Galladon, hizmetkâr rolünü oynayarak yürüyüp kapıyı açtı. Dışarıda Roial duruyordu.

“Lordum," dedi Raoden açılmış kollar ve kocaman bir gülümsemeyle yaklaşırken. “Umuyorum ki sizin gününüz de benimki kadar iyi geçmiştir! ’

“Geçti, Yurttaş Kaloo," dedi Roial. "İçeri girebilir miyim?”

"Elbette, elbette,” dedi Raoden. “Ne de olsa, burası sizin eviniz. Nezaketini/ için size o kadar tarif edilemez bir şekilde borçluyuz ki bunun karşılığını asla ödeyemeyeceğimi biliyorum.”

“Saçmalık, yurttaş,” dedi Roial. “Gerçi, ödemelerden bahsetmişken. Kına ver miş olduğunuz o lamba altlıkları için iyi bir anlaşma yapmış olduğumu öğrenmek

ten mutlu olacaksınız. Alacağınızı bankamdaki bir hesaba yatırdım, en azından birkaç vıl boyunca rahat içinde yaşamanız için yeterli olacaktır.”

"Harika!" diye belirtti Raoden. “Derhal ikamet etmek için yeni bir yer aramaya başlayacağız."

“Hayır, hayır," dedi yaşlı dük ellerini kaldırarak. "İstediğiniz kadar süreyle burada kalın. Bu ileri yaşımda o kadar az ziyaretçim oluyor ki bu küçük ev bile çoğunlukla gözüme fazla büyük görünüyor.”

"O zaman bize katlandığınız müddetçe burada kalacağız!” diye belirtti Raoden, karakteristik Dula nezaket eksikliğiyle. Denirdi ki bir Dulayı evinize davet ettiğiniz andan itibaren bir daha asla ondan kurtulamazdınız, tabii ailesinden de.

“Söyleyin bana, yurttaş,” dedi Roial balkona doğru ilerleyerek. “Saf altından yapılmış bir düzine lamba altlığını nereden buldunuz?”

"Aile yadigârları," dedi Raoden. “Onları, halk tarafından yakıldığı sırada köşkümüzün duvarlarından söktüm."

“Bu korkunç olmalı,” dedi Roial balkon korkuluğuna yaslanarak.

“Korkunçtan da beter,” dedi Raoden sıkıntılı bir şekilde. Sonra gülümsedi. "Ama o zamanlar geçmişte kaldı, lordum. Şimdi yeni bir ülkem ve yeni dostlarım var! Artık sizler benim ailem olacaksınız!”

Roial dalgın dalgın başıyla onayladı, sonra Galladon’dan tarafa ihtiyatlı gözlerle baktı.

"Bir şeyin aklınızı meşgul ettiğini görüyorum, Lord Roial,” dedi Raoden. “Bunu konuşmaktan çekinmeyin; sevgili Dendo doğduğumdan beri benim yanımdadır ve her insanın güvenine layıktır. ”

Roial başını salladı ve mülklerine bakmak için geri döndü. "Memleketinizdeki zor zamanlardan gelişigüzel olarak bahsetmedim, yurttaş. Artık onların geçmişte kaldığını söylediniz, ama korkarım ki bizim için dehşet daha yeni başlıyor.”

“Ah, tahtla ilgili sorunlardan bahsediyorsunuz,” dedi Raoden dilini şaklatarak. “Evet, yurttaş,” dedi Roial. “Telrii güçlü bir lider değil. Korkarım Arelon da yakında Duladen ’in kaderini paylaşabilir. Kan kokusu alarak bize atılan Fjor kurtlan var, ama asillerimiz sadece sevilen tazılardan başka bir şey görmez gibi yapıyorlar.” “Ah, zor zamanlar,” dedi Raoden. “Sadece huzur bulabilmek için nereye gidebilirim?”

"Bazı zamanlar kendi huzurumuzu kendimiz yaratmalıyız, yurttaş.”

“Ne demek istiyorsunuz?” diye sordu Raoden, heyecanı sesinden uzak tutmaya çalışarak.

"Yurttaş, umanm diğer insanların sizi biraz uçarı gördüğünü belirttiğimde sizi yaralamam.”

Raoden güldü. “Beni o şekilde gördüklerini umuyorum, lordum. Aptalı boşuna oynuyor olduğumu düşünmeyi hiç istemem."

Roial gülümsedi. “Sizde züppeliğinizin tamamen maskeleyemediği bir zekâ olduğunu hissediyorum, yurttaş. Söyleyin bana, Duladen’den kaçmayı nasıl başardınız?"

"Korkarım ki bu söylenmemiş olarak kalması gereken tek sır, lordum,” dedi Raoden. “Eğer benim kaçışımdaki katkıları ortaya çıkacak olursa bunu pahalıya ödeyecek kişiler var.”

Roial başını salladı. “Anlıyorum. Önemli olan kısım, vatandaşlarınız kurtulamazken sizin kurtulmuş olmanız. Cumhuriyet düştüğünde sınırdan yukarı kaç göçmenin geldiğini biliyor musunuz?”

“Korkarım ki hayır, lordum,” diye cevap verdi Raoden. “O sıralar biraz meşguldüm.”

“Hiç,” dedi Roial. “Sizin dışınızda bildiğim tek bir tane yok. Cumhuriyetçilerin kaçmayı bile düşünemeyecek kadar şoke olduğunu duydum.”

“Halkım harekete geçmekte yavaştır, lordum," dedi Raoden ellerini kaldırarak. “Bu olayda da, gevşek tutumumuz bizim çöküşümüze sebep oldu. Devrim, biz akşam yemeğinde ne yiyeceğimizi tartışırken yuvarlanarak üstümüzden geçti."

“Ama siz kaçtınız.”

“Ben kaçtım,” diye onayladı Raoden.

“Bizim çekmek zorunda kalabileceğimiz şeye siz zaten katlandınız ve bu sizin görüşünüzü, başkaları ne düşünürse düşünsün, değerli yapıyor.”

“Duladen’in kaderinden kaçınmanızın bir yolu var, lordum,” dedi Raoden dikkatlice. “Ancak bu tehlikeli olabilir. Bu... iktidarda bir değişim içerecektir.”

Roial'ın gözleri anlayışla kısıldı ve başını sallayarak onayladı. Aralarında bir şey geçti, dükün önerisi anlaşılmıştı ve Raoden gönüllüydü.

“Tehlikeli şeylerden bahsediyorsunuz,” diye uyardı Roial.

“Çok şey görüp geçirdim, lordum. Eğer bana hayatımın kalanını huzur içinde geçirebilme fırsatı verecekse, birazcık daha tehlikeyle karşılaşmaya karşı değilim.” “Bunun olacağına garanti veremem,” dedi Roial.

“Ben de bu balkonun birden çökerek bizim felaketimize yol açmayacağına garanti veremem. Tek yapabileceğimiz, bizi koruması için aklımıza ve şansımıza güvenmek.”

Roial başını sallayarak onayladı. “Tüccar Kiin’in evini biliyor musunuz?"

“Evet.”

“Bugün gün batınımda benimle orada buluşun.”

Raoden başıyla onayladı ve dük izin isteyerek ayrıldı. Kapı kapanırken, Raoden Galladon’a göz kırptı. “Ve sen de benim başaramayacağımı düşünüyordun.”

“Bir daha asla senden şüphe etmeyeceğim,” dedi Galladon kuru kuru.

“İşin sırrı Roial’dı, dostum," dedi Raoden, odanın içine girerken balkon kapısını kapattı. “Çoğu aldatmacanın farkına varır; ama Sarene'nin aksine birincil sorusu, ‘Neden bu adam beni kandırmaya çalışıyor?’ değil, ‘Bildiğimden nasıl fayda sağlayabilirim?’ olur. Ben ona ipuçları verdim, o da cevap verdi."

Galladon başını salladı. “Eh, içeri girdin. Şimdi ne yapacaksın?”

“Telrii yerine Roial’ı tahta çıkarmanın bir yolunu bulacağım,” dedi Raoden bir kumaş parçası ve bir kavanoz kahverengi makyaj malzemesi alarak. Malzemenin bir kısmını kumaşa sürdü ve sonra kumaşı cebine sıkıştırdı.

Galladon bir kaşını kaldırdı. “Peki ya o ne?" diyo sordu başıyla kumaşa işaret ederek.

''Kullanmak zorunda kalmayacağımı umduğum bir şey.”

1

(Güneşten, yağmurdan korunmalarını ya da süslü görünmesini saglanuk için hu sevin

üzerine çekilen düz ya da eğimli örtü (çn).

53. BÖLÜM

ONUN burada ne işi var?” diye hesap sordu Sarene, Kiin’in mutfağının kapı aralığında dururken. Cart kırmızı ve turuncuların bir karmaşasına bürünmüş olan aptal Kaloo içeride oturuyordu. Hararetli hararetli Kiin ve Roial’la konuşuyordu ve görünüşe göre Sarene’nin geldiğini fark etmemişti.

Lukel kapıyı arkasından kapattı ve bariz bir antipatiyle Duladan tarafa baktı. Kuzeni Kae’deki en esprili, en renkli erkeklerden biri olarak bilinirdi. Ancak Kaloo’nun namı hızla Lukel’inkini bile gölgede bırakmış, genç tüccara ise gücenik bir ikinci olmak kalmıştı.

“Her nedense Roial onu davet etmiş,” diye mırıldandı Lukel.

“Roial delirmiş mi?" diye sordu Sarene, belki de olması gerekenden biraz daha yüksek bir sesle. “Ya o lanet Dula bir casussa?”

“Kimin için casus?” diye sordu Kaloo neşeyle. “Cafcaflı kralınızın casus kiralayacak politik basireti olduğunu zannetmem ve sizi temin etmeme izin verin, Prenses, sizi ne kadar çileden çıkarmış olursam olayım, Fjorları daha da hızla rahatsız ediyorum. O gyorn bana bilgi için para vermektense kendini bıçaklamayı tercih edecektir.”

Sarene utanarak kızardı, ama bu sadece Kaloo’nun yeni bir kahkaha nöbetine tutulmasına neden oldu.

“Sanırım, Sarene, Yurttaş Kaloo’nun görüşlerini faydalı bulacaksın,” dedi Roial. “Bu adam olayları Arellerden farklı görüyor ve ayrıca Kae’deki olaylarla ilgili taze bir bakış açısı var. Senin de bize ilk katıldığında benzer bir argüman kullanmış olduğunu hatırlar gibiyim. Sırf senin hazzetmediğin türde eksantrik biri diye. Kaloo’nun değerini hafife alma.”

Sarene yüzünü astı, ama azarlamayı da kabul etti. Dükün görüşlerinin haklılık payı vardı, yeni bir bakış açısına sahip olmak yararlı olurdu. Her nedense Roial, Kaloo’ya güvenir gibi görünüyordu. İkisi arasındaki karşılıklı saygıyı sezebiliyordu. İstemeyerek de olsa, belki dükün Kaloo'da onun görememiş olduğu bir şevi gor-müş olabileceğini kabul etti. Ne de olsa, Dula birkaç gündür onunla kalıyordu.

Çoğunlukla olduğu gibi Ahan geç kalmıştı. Shuden ve Eondel masanın kendi oturdukları ucunda sessizce konuşuyorlardı, onların sessiz konuşması Kaloo'nun canlı anlatımıyla keskin bir tezat oluşturuyordu. Kiin atıştırmak için üzerlerinde bir çeşit kaymağa benzeyen beyaz jöle olan krakerlerden hazırlamıştı. Sarene yemek hazırlamaması için ısrar etmiş olmasına rağmen, Kiin belli ki bu kadar insanın onlara yiyecek bir şey vermeden evinde bir araya gelmesini kabul edememişti. Sarene gülümsedi, başka vatana ihanet komplocularının gurme atıştırmalıklarından yeme zevkine sahip olabildiğinden şüpheliydi.

Birkaç saniye sonra Ahan kapıyı çalmaya zahmet etmeden paytak paytak yürüyerek içeri girdi. Kendini pat diye her zamanki sandalyesine yerleştirdi ve derhal krakerlere saldırdı.

"Hepimiz buradayız o zaman,” dedi Sarene, Kaloo’nun sözünü kesmek için sertçe konuşarak. O ayağa kalkarken tüm başlar ona döndü. “Umuyorum ki hepiniz içinde bulunduğumuz çıkmaz hakkında düşündünüz. Başlamak isteyen biri var mı?”

"Ben varım," dedi Ahan. “Belki de Telrii, Shu-Dereth’e dönmemeye ikna edilebilir.”

Sarene içini çekti. "Bunu tartıştığımızı sanıyordum, Ahan. Telrii dönüp dönmeyeceğine karar vermeye çalışmıyor, Wyrn’den ne kadar para koparabileceğini görmek için bekliyor. ”

“Eğer sadece daha çok askerimiz olsaydı,” dedi Roial başını sallayarak. “Düzgün bir orduyla Telrii’yi tehdit edebilirdik. Sarene, Teod’dan yardım alma olasılığımız nedir?”

"Pek yok,” dedi Sarene oturarak. “Hatırlarsanız, babam Shu-Dereth’e dönmeye yemin etti. Ayrıca, Teod’un muhteşem bir donanması olabilir, ama çok az kara birliğimiz var. Ülkemizin nüfusu az, biz düşmanlarımızı karaya çıkamadan batırarak sağ kalıyoruz.”

“Duladen’de direniş savaşçıları olduğunu duydum,” diye önerdi Shuden. “Arada bir kervanları taciz ediyorlar.”

Tüm gözler avuçlarını yukarı kaldıran Kaloo’ya döndü. “Bana güvenin, dostlarım, onların yardımını istemezsiniz. Bahsettiğiniz adamların çoğu aynı benim gibi eski cumhuriyetçiler. Birbirleriyle büyük bir ustalıkla düello edebilirler, ama sayr eğitimli bir askere karşı pek işe yaramazlar, özellikle de yanında beş arkadaşı daha varsa. Direnişçiler sadece Fjorlar onları bataklıklardan kovalamak için fazla tembel olduğundan sağ kalabiliyor.”

Shuden kaşlarını çattı. “Ben onların Duladen Bozkırları’ndaki mağaralarda saklandıklarını sanıyordum.”

“Birkaç direniş grubu var,” dedi Kaloo yumuşak bir şekilde, ama Sarene gözlerinde bir kararsızlık izi fark etti. Kinisin sen? diye düşündü konuşma ilerlemeye devam ederken.

"Ben halkı da bu işe katmamız gerektiğini düşünüyorum,” dedi Lukel. “Telrii

çiftlik sistemine devam etmeye niyetli olduğunu belli etti. Eğer sıradan insanları ülkümüze katılmaya ikna edebilirsek, o zaman Telrii'ye karşı ayaklanmaya istekli olacaklardır.”

"İşe yarayabilir," dedi Eondel. “Leydi Sarene’nin önerdiği gibi köylülerimi ortakçı yapmamla özgürlüğün tadını aldılar ve son birkaç ay içinde çok daha kendilerine güvenir hale geldiler. Ama bu çok uzun zaman alacaktır, bir gecede dövüşecek adam yetiştiremezsin."

“Katılıyorum,” dedi Roial. “Biz bitirmeden çok daha önce Telrii Derethi’ye dönmüş ve Hrathen’in beyannamesi de kanunlaşmış olacak.”

“Ben bir süre için Derethi’ymiş gibi yapabilirim,” dedi Lukel. “Tabii eğer bu kralın sonunu hazırlayacaksa.”

Sarene başını salladı. “Eğer Shu-Dereth’e Arelon’da öyle bir dayanak verirsek bir daha asla bundan kurtulamayız."

“Bu sadece bir din, Sarene,” dedi Ahan. “Bence gerçek sorunlara odaklanma-lıyız.”

“Shu-Dereth’in ‘gerçek bir sorun’ olmadığını mı düşünüyorsun, Ahan?" diye sordu Sarene. “Neden gidip bunu Jindo ve Duladen’e anlatmıyorsun?"

“O haklı,” dedi Roial. "Fjorden Shu-Dereth’i bir egemenlik aracı olarak benimsedi. Eğer o rahipler Arelon’u döndürürlerse, ondan sonra tahta kimi koyarsak koyalım, burada iktidar Wyrn’de olur."

"O zaman köylülerden bir ordu oluşturma fikrinden vazgeçtik?” diye sordu Shuden konuşmayı esas konuya çekerek.

"Çok zaman alır,” dedi Roial.

“Ayrıca, bu ülkeyi savaşa atmak istediğinizi sanmıyorum,” diye belirtti Kaloo. “Kanlı bir devrimin bir ülkeye ne yapabileceğini gördüm, insanların ruhlarını körelterek birbirleriyle savaşmaya zorluyor. Elantris Şehir Muhafızları’ndaki adamlar aptal olabilirler, ama onlar hâlâ sizin vatandaşlarınız. Onların kanı sizin elinize bulaşmamalı.”

Sarene, Kaloo’nun normal havailiğinin izi bile olmadan yaptığı yorumuyla kafasını kaldırdı. Bir şeyler onu gittikçe daha da şüphelendiriyordu.

“O zaman ne olacak?" diye sordu Lukel sabrı tükenerek. “Teiniyle savaşamavız ve onun dönmesini de bekleyemeyiz. Ne yapalım?”

“Onu öldürebiliriz,” dedi Eondel sessizce.

“Öyle mi?" diye sordu Sarene. Bu önerinin toplantının bu kadar başında gelmesini beklememişti.

“Neden olmasın,” diye katıldı Kiin, daha önce Sarene’nin onda hiç görmediği soğuk bir duyarsızlıkla. “Telrii’ye suikast düzenlemek pek çok sorunu çözecektir "

Oda sessizleşti. Sarene Lordları incelerken ağzında acı bir tat hissetti. Onun bildiğini onlar da biliyordu. Sarene, bunun tek yol olduğuna toplantı başlamadan çok önce karar vermişti.

"Ah, bir ülkeyi kurtarmak için bir adamın ölümü,” diye {ışıldadı Kaloo.

“Tek yol bu gibi görünüyor,” dedi Kiin başını sallayarak.

"Belki de," dedi Dula. “Ama ben Arelon lıalkını hafife alıp almadığımızı merak ediyorum."

"Bunu zaten tartıştık,” dedi Lukel. “Köylüleri harekete geçirmeye yetecek kadar zamanımız yok.”

“Sadece köylüler değil, genç Lukel, aynı zamanda asil sınıfı da," dedi Kaloo. “Telrii’yi desteklemekteki tereddütlerini hissetmediniz mi? Gözlerindeki rahatsızlığı görmediniz mi? Destekçisi olmayan bir kral gerçek bir kral değildir."

“Peki ya muhafızlar?" diye sordu Kiin iğneleyerek.

“Onları da ikna edip edemeyeceğimizi merak ediyorum,” dedi Kaloo. “Yapmış oldukları şeyin doğru olmadığını görmeye ikna edilmeleri kesinlikle mümkün olmalı."

“Siz" şimdi “biz" olmuştu. Sarene’nin alnı kırıştı, neredeyse yakalayacaktı. Sözlerinde tanıdık olan bir şey vardı...

“Bu ilginç bir öneri," dedi Roial.

“Muhafızlar ve asiller, Telrii’yi başka seçenek göremedikleri için destekliyor," diye açıklama yaptı Kaloo. “Lord Roial başarısız olan evlilik yüzünden utanca uğradı ve Leydi Sarene de Elantris’e atıldı. Ancak şimdi bu utanç ortadan kalkmış durumda. Belki de eğer muhafızlara seçimlerinin nihai sonucunun Fjorden istilası ve halkımızın fiilen köleleştirilmesi olduğunu gösterebilirsek, yanlış adamı desteklemiş olduklarını fark ederler. İnsanlara dürüst bir seçim şansı verin, ben inanıyorum ki akıllıca seçim yapacaklardır.”

işte buydu! Sarene bu inancı, tüm insanların özünde iyi olduğuna dair olan bu saf inancı biliyordu. Ve birden bunu daha önce nerede görmüş olduğunu fark ettiğinde, kendini ayağa fırlayıp şaşkınlıkla haykırmaktan alıkoyamadı.

RAODEN anında hatasını anlayarak sindi. Kaloo’dan fazla hızlı vazgeçmiş, gerçek kendisinin çok fazla görünmesine izin vermişti. Diğerleri değişimi fark etmemişti; ama Sarene, sevgili şüpheci Sarene, o kadar dikkatsiz değildi. Raoden onun şoke olmuş, fal taşı gibi açılmış gözlerine baktı ve bildiğini gördü. Bir şekilde, birlikte oldukları kısa zamana rağmen, en iyi arkadaşları onu tanıyamazken o tanımıştı. Tüh be, diye düşündü kendi kendine.

“SARENE?" diye sordu Roial. “Prenses, iyi misin?”

Sarene sandalyesinin önünde ayakta durarak mahcup mahcup etrafa bakındı. Ancak gözleri sinsi Kaloo’nun üstüne düştüğünde, utancını çabucak unuttu. “Hayır, lordum, sanmıyorum,” dedi. “Sanırım bir araya ihtiyacımız var.”

“O kadar da uzun süredir burada değiliz...” dedi Lukel.

Sarene bir bakışla onu susturdu ve başka kimse de onun gazabıyla yüzleşmeye cesaret edemedi.

“Ara verelim o zaman," dedi Roial yavaşça.

‘ İvi/’ dedi Kiin sandalyesinden kalkarak. “Arkada soğuyan birkaç Hrag usulü et dürümüm var. Gidip onları getireyim.

Sarene o kadar telaşlıydı ki, ona açıkça yapmamasını söylemiş olduğu halde yemek yaptığı için amcasını azarlamayı bile pek düşünmedi. Kaloo’ya imalı bir bakış attı ve görünüşe göre tuvalete gider gibi yaparak sessizce masadan uzaklaştı. Bahtsız sahtekâr sonunda köşeyi dönüp de salına salına gelene kadar bir süre Kiin’in çalışma odasında bekledi.

Sarene onu gömleğinden yakaladı ve neredeyse duvara çarparak yüzünü onunkine dayadı.

“Ruh?" diye hesap sordu. “Merhametli Domi adına sen burada ne yapıyorsun?"

Ruh endişeyle yan tarafa baktı. "Yavaş, Sarene! O adamlar bir Elantrianla oturmakta olduklarını öğrenirlerse nasıl tepki verirler sanıyorsun?"

“Ama... nasıl?” diye sordu Sarene, onun gerçekten de Ruh olduğunu anladığında kızgınlığı heyecana dönüşmüştü. Ruh’un gerçek burnu olmak için fazlasıyla uzun olan burnu oynatmak için elini uzattı. Parmakları sanki orada değilmiş gibi burnunun ucunun içinden geçtiğinde ise şaşırdı.

“Aonlar konusunda haklıydın, Sarene,” dedi Ruh hızla. “Onlar Arelon’un haritaları, yapmam gereken tek şey bir çizgi eklemek oldu ve tüm sistem tekrar çalışmaya başladı.”

“Tek bir çizgi mi?”

“Yarık,” diye açıkladı Ruh. “Reod’a o sebep oldu. Haritada yaptığı değişiklik Aonlara da yansıtılmasını gerektirecek kadar büyüktü.”

“Çalışıyor!” dedi Sarene. Sonra gömleğini bırakarak Ruh’un yan tarafına acı bir yumruk attı. “Bana yalan söyledin!”

“Ah!” diye itiraz etti Ruh. “Lütfen, yumruk yok. Hatırla, vücudum iyileşmiyor.”

Sarene nefesini tuttu. “Yani o?..”

“AonDor’u düzelttiğimizde değişmedi mi?” diye tamamladı Ruh. “Hayır. Ben bu illüzyonun altında hâlâ bir Elantrianım. AonDor'da yanlış olan başka bir şey daha var.”

Sarene onu tekrar yumruklama arzusuna direndi. “Neden bana yalan söyledin?”

Ruh gülümsedi. “Ve sen de bana bu şekilde daha eğlenceli olmadığını mı söyleyeceksin?”

“Ee..."

Ruh güldü. “Sadece sen bunun geçerli bir sebep olacağını anlayabilirsin, prensesim. Aslında, hiç sana söyleme fırsatını bulamadım. Bu son birkaç günde sana her yaklaşmayı denediğimde kaçıp gittin ve sana gönderdiğim mektubu da görmezden geldin. Önüne atlayıp illüzyonu da yok edemezdim. Hatta dün gece belki seni pencerede görürüm diye umarak Kiin’in evine bile geldim."

“Gerçekten mi?” diye sordu Sarene gülümseyerek.

“Galladon’a sor,” dedi Raoden. “O şimdi Roial’m evinde, dükün tüm Jaador-yan şekerlerini yemekle meşgul. Şekerlemelere karşı zaafının olduğunu biliyor muydun?"

“laiklin mü, Galladon’un mu?”

"İkisinin de. Bak, neyin bizi bu kadar tuttuğunu merak edecekler.”

“Etsinler," dedi Sarene. “Tüm diğer kadınlar Kaloo’ya o kadar kapıldılar ki benim de etkilenmemin zamanı gelmişti.”

Ruh kıkırdamaya başladı, ama sonra Sarene’nin gözlerindeki tehlikeli bakışı fark ettiğinde duruldu. “Gerçekten de tek yolu buydu, Sarene. Fazla seçeneğim yoktu. Rolümü oynamam gerekiyordu."

“Sanının biraz fazla iyi oynadın,” dedi Sarene. Sonra kızgın kalmayı başarama-varak gülümsedi.

Belli ki gözlerindeki yumuşamayı görmüş olduğundan, Ruh rahatladı. “Kabul etmen gerekir, zaman zaman da eğlenceliydi. Senin o kadar iyi bir eskrimci olduğuna dair hiçbir fikrim yoktu.”

Sarene sinsice gülümsedi. “Yeteneklerim çok çeşitlidir, Ruh. Ve görünüşe göre, senin de öyle. Benim de senin bu kadar iyi bir aktör olduğuna dair hiçbir fikrim yoktu. Senden nefret ettim!”

“Değerinin bilindiğini hissetmek ne hoş,” dedi Ruh kollarını onun etrafına dolayarak.

Sarene, birden ona ne kadar yakın olduğunu fark etmişti. Vücudu oda sıcaklı-ğındaydı ve doğal olmayan soğukluğu sinir bozucuydu. Ancak uzaklaşmak yerine, Sarene kafasımn onun omzunda dinlenmesine izin verdi. “Peki, neden geldin? Yeni Elantris’te olman, halkını hazırlıyor olman gerek. Neden Kae’ye gelme riskine girdin?”

“Seni bulmak için,” dedi.

Sarene gülümsedi. Doğru cevap buydu.

“Aynca," diye devam etti, “hepinizin birbirinizi katletmesini de engellemek için. Bu ülke gerçekten de karmakanşık, değil mi?”

Sarene içini çekti. “Ve bu da kısmen benim suçum.”

Ruh uzanarak ellerini Sarene’nin boynuna koydu ve gözlerine bakabileceği bir şekilde başını çevirdi. Yüzü farklıydı, ama o gözler aynıydı. Derin ve mavi. Nasıl olup da onu başka biri sanabilmişti ki?

“Kendini azarlamana iznin yok, Sarene,” dedi. “Bunun yeteri kadarını Galladon’dan görüyorum. Burada muhteşem bir iş yaptın, benim hayal bile edebileceğimden daha iyi. Ben gittikten sonra bu adamların buluşmayı keseceklerini düşünmüştüm. ”

Sarene onun gözlerde kaybolmuşken, bir an silkinerek durakladı. “Demin ne dedin? Sen gittikten sonra mı?..”

Diğer odadan sesler geldi ve Ruh ona göz kırptı, gözleri parlıyordu. “Geri dönmemiz gerek. Ama... diyelim ki bu toplantı bittikten sonra, özel olarak konuşabileceğimiz zaman, sana söyleyeceğim bir şey daha var.”

Sarene yan yarıya sersemlemiş olarak başını salladı. Ruh, Kae’deydi ve AonDor çalışıyordu. Tekrar yemek odasına girdi ve masaya oturdu, bir süre sonra da Ruh odaya girdi. Ancak bir sandalye hâlâ boştu.

"Ahan nerede?” diye sordu Sarene.

Kiin suratını buruşturdu. “Gitti," diye bildirdi acı bir tonla.

Lukel, Sarene’ye göz kırparak güldü. "Kont yediği bir şeyin ona iyi gelmediğini iddia etti. O... çıkmak zorunda kaldı.”

“Bu imkânsız,” diye homurdandı Kiin. “O krakerlerde midesini rahatsız etmiş olabilecek hiçbir şey yoktu.”

"Eminim krakerler yüzünden değildi, amca,” dedi Sarene gülümseyerek. "Gelmeden önce yediği bir şeyden olmalı.”

Lukel ona katılarak güldü. “Adam o kadar çok yiyor ki sırf olasılık kanunlarına göre her gece hastalanmamasınm bir mucize olduğunu Domi biliyor.”

“Eh, onsuz devam etmemiz gerekecek,” dedi Roial. "Ne kadar süreyle rahatsız olacağını bilmek mümkün değil.”

"Katılıyorum,” dedi Sarene tekrar başlamaya hazırlanarak.

Ancak Roial ondan hızlı davrandı. Yavaşça ayağa kalktı, yaşlı vücudu şaşırtıcı derecede zayıf görünüyordu. Dük içini çekerek başını salladı. “Eğer hepiniz beni mazur görebilirseniz, söyleyecek bir şeyim var.”

Asiller dükün ciddiyetini fark ederek başlarını salladılar.

"Size yalan söylemeyeceğim, bir an bile olsa Telrii’ye karşı hareket edip etmememiz gerektiğinden şüphe etmedim. O ve ben son on yılı ticari rakipler olarak geçirdik. O rezil, savurgan bir adam. Iadon'dan bile daha kötü bir kral olacaktır. Hrathen’in aptal beyannamesini düşünmeye bile gönüllü olması, ihtiyaç duyduğum son kanıttı.

“Hayır, benim tekrar buluşmamızdan önce daha fazla zaman istemiş olmamın sebebi, Telrii’yi devirip devirmememiz gerektiğini düşünmek değildi. Daha çok zaman istememin sebebi, bazı... tanıdıkların gelmesini beklemekti.”

“Tanıdıklar mı?” diye sordu Sarene.

“Suikastçılar,” dedi Roial. "Fjorden’den kiraladığım adamlar. O ülkenin tüm insanları tamamen tanrılarına sadık değil. Bazılarının esas sadakatleri altına.” "Neredeler?” diye sordu Sarene.

“Çok da uzakta olmayan bir handa kalıyorlar,” dedi Roial.

“Ama daha geçen hafta, bizi devrimimizi kanla ilerletmememiz hakkında uyaran şendin,” dedi Sarene kafası karışmış olarak.

Roial başını eğdi. “O konuşan suçluluk duygumdu, sevgili Sarene; çünkü zaten bu adamlara haber göndermiştim. Ancak fikrimi değiştirdim. Duladen’den gelen bu genç adam...”

Roial’m sözü giriş holünden gelen ayak sesleriyle kesildi, Ahan geri dönmüştü. Garip, diye düşündü Sarene kendi kendine arkaya dönerken, ön kapının kapandığını duymadım.

Döndüğünde kapıda durmakta olan Ahan değildi. Bunun yerine, başlarında ivi giyimli bir adamın olduğu bir grup silahlı asker vardı: Kral Telrii.

Sarene ayağa fırladı, ama şaşkınlık haykırışı diğer benzer nidalar arasında kaybolmuştu. Telrii kenara çekilerek Elantris Şehir Muhafızları üniforması giyen bir düzine adamın odayı doldurmalarına izin verdi. Onları şişman Kont Ahan takip etti.

"Ahan!” dedi Roial. “Sen ne vaptm?”

“Sonunda seni yakaladım, yaşlı adam," dedi kont zevkten dört köşe olarak, gıdıkları titriyordu. “Yakalayacağımı söylemiştim. Svorden’deki kervanlarımın nasıl olduğuyla şimdi dalga geç bakalım, seni lanet yaşlı ahmak. Önümüzdeki birkaç yılı hapiste geçirirken seninkilerin nasıl olduğunu göreceğiz.”

Roial, beyaz saçlı kafasını yasla salladı. “Seni sersem... Bunun ne zaman bir oyun olmaktan çıktığını anlamadın mı? Artık meyveler ve ipeklerle oyun oynamıyoruz. ”

“İstediğin kadar itiraz et,” dedi Ahan zaferle parmağını sallayarak. “Ama itiraf etmelisin, seni yakaladım. Bunu yapmak için aylardır bekliyordum, Iadon’u asla inandıramamıştım. Onun gerçekten de senin ona ihanet etmekten aciz olduğunu düşündüğünü biliyor muydun? Eski arkadaşlığınızın bunu yapmanı engelleyecek kadar derin olduğunu iddia ederdi.”

Roial içini çekerek, yüzünde kocaman bir gülümsemeyle atışmayı zevk alarak izlediği belli olan Telrii’ye göz attı. “Ah Ahan, ah.” dedi Roial. “Sen her zaman düşüncesizce hareket etmeyi çok sevmişsindir.”

Sarene donakalmıştı. Hareket edemiyor, hatta konuşamıyordu bile. Hainlerin ekşi suratlı, karanlık gözlü adamlar olması gerekiyordu. Sarene bu görüntüyü Ahanİa bir araya getiremiyordu. O küstah ve düşüncesizdi, ama Sarene ondan hoşlanıyordu. Hoşlandığı biri nasıl bu kadar korkunç bir şey yapabilirdi?

Telrii parmaklarını şıklattı ve bir asker ileri çıkarak kılıcını doğrudan Dük Roial’ın kamına sapladı. Roial’ın nefesi kesildi ve sonra da inleyerek çöktü.

“İşte kralınızın hükmü bu," dedi Telrii.

Ahan şişman suratında gözleri fal taşı gibi açılarak bağırdı. “Hayır! Hapis demiştin!” Fırlayarak Telrii’nin yanından geçti ve ağlayarak Roial’ın yanında diz çöktü.

“Demiş miydim?” diye sordu Telrii. Sonra iki askerine işaret etti. “Siz ikiniz, birkaç adam toplayıp o suikastçıları bulun, sonra da...” Düşünerek çenesine vurdu, “...onları Elantris duvarlarından atın.”

İki adam selam verdiler ve uygun adım odadan çıktılar.

“Kalanlarınız, bu hainleri öldürün,” dedi Telrii. “Sevgili prensesten başlayın. Tahtı gasp etmeye kalkan herkesin cezasının bu olduğu bilinsin.”

“Hayır!” diye haykırdı Shuden ve Eondel bir ağızdan.

Askerler ilerlemeye başladı ve Sarene kendini Shuden, Eondel ve Lukel’den oluşan bir koruyucu duvarın arkasında buldu. Ancak sadece Eondel silahlıydı ve karşılarında on kişi vardı.

“Gaspçılardan bahsetmen ne kadar da ilginç, Dük Telrii,” dedi masanın karşı tarafından bir ses. “Ben tahtın ladon’un soyuna ait olduğu sanıyordum.”

Sarene sesi takip etti. Gözleri Ruh’u buldu veya en azından, Ruh’un giysilerini giymekte olan birini. Solgun Arel derili, kum rengi saçlı ve keskin mavi gözlüydü.

Ruh’un gözleri. Ama yüzü Elantris’in lekesinin hiçbir izini göstermiyordu. Masaya bir kumaş parçası attı ve Sarene bir tarafında kahverengi lekeleri görebiliyordu; sanki sadece makyajını temizleyerek altındaki tamamen farklı bir yüzü ortaya çıkarmış olduğuna inanmalarını istermiş gibiydi.

Telrii sendeleyerek gerileyip duvara dayanırken nefesi boğazına takıldı. "Prens Raoden!” dedi boğulurcasına. "Hayır! Sen öldün. Bana senin öldüğün söylendi!’’

Raoden. Sarene uyuşmuş hissediyordu. Ruh denilen adama baktı; onun kim olduğunu ve kendisinin onu hiç tanımış olup olmadığını merak etti.

Ruh askerlere baktı. “Arelon'un gerçek kralını öldürmeye cesaret edecek misiniz?” dedi yüksek sesle.

Muhafızların kafası karışmıştı, korkuyla geri çekildiler.

“Muhafızlar, beni koruyun!” diye ciyakladı Telrii, dönüp telaşla odadan kaçarken. Askerler liderlerinin kaçışını izlediler, sonra da teklifsizce ona katılarak komplocuları yalnız bıraktılar.

Ruh, yani Raoden, masanın üstünden atlayıp Lukel’in yanından geçti. Hâlâ zırlayan Ahan’ı bir kenara iterek Roial’ın yarasına bakmayı akıl edebilmiş olan tek kişi olan Kiin’in yanına diz çöktü. Sarene duyuları felç olmuş gibi aptal aptal izledi. Kiin’in yardımının dükü kurtarmak için hiçbir şekilde yeterli olmayacağı besbelliydi. Kılıç adamın vücudunun öbür tarafından çıkmış ve kesinlikle öldürücü olan acılı bir yara açmıştı.

“Raoden!” diye zorlukla konuştu Roial. “Bize geri döndün!”

“Kımıldama, Roial,’’ dedi Raoden parmağını havaya saplayarak. O çizmeye başlarken, parmak ucundan ışık fışkırdı.

“Sen olduğunu fark etmeliydim,” diye gevezelik yaptı dük. “Tüm bu insanlara güvenmek hakkındaki aptalca konuşmalar. Gerçekten de sana katılmaya başlamış olduğuma inanabiliyor musun? O suikastçıları geldikleri anda işlerini yapmaları için yollamalıydım.”

“Sen bunu yapmak için fazla iyi bir adamsın, Roial,” dedi Ruh, sesi duygularla gerilmişti.

Roial’ın gözleri ilk defa olarak Ruh’un tepesinde çizmekte olduğu Aon’u algıladı. Huşuyla nefes verdi. “Güzel şehri de eski haline getirdin mi?”

Ruh cevap vermeyerek Aon una konsantre oldu. Şimdi önceden olduğundan daha farklı çiziyordu, parmakları daha hızlı ve hünerli hareket ediyordu. Aon'u aşağısına yakın küçük bir çizgiyle bitirdi. Aon ılıkça parlamaya başlayarak Roial’ı ışığıyla yıkadı. Sarene izlerken Roial’ın yarasının kenarları biraz kapanır gibi oldu. Roial’ın yüzündeki bir kesik kayboldu ve kafasındaki birkaç kahverengimsi leke da soldu.

Sonra ışık kayboldu; yara, hâlâ dükün ölmekte olan kalbinin her boşuna atışıyla kan fışkırtıyordu.

Ruh lanet etti. “Çok zayıf,” dedi çaresizce yeni bir Aon’a başlayarak. “Ve iyileştirme belirteçlerini çalışmadım! Vücudun tek bir kısmını nasıl hedefleyeceğimi bilmiyorum.”

Roial titreyen bir kolla uzanarak Ruh’un elini kavradı. Dükün hareketi Ruh’a bir hata yaptırırken varı tamamlanmış olan Aon solup kayboldu. Ruh tekrar başlamadı, sanki ağlar gibi başını eğdi.

“Ağlama, oğlum,” dedi Roial. “Senin geri dönüşün kutlu bir olay. Bu yorgun, yaşlı bedeni kurtaramazsın, ama krallığı kurtarabilirsin. Senin onu korumak için burada olduğunu bilerek huzur içinde öleceğim.”

Ruh yaşlı adamın yüzünü elleri arasına aldı. “Benimle harika bir iş yaptın, Roial,” diye fısıldadı ve Sarene şiddetle burada olmaması gerektiğini hissetti. “Bana sen göz kulak olmasaydın, sonunda ben de babam gibi olurdum.”

“Havır, evlat,” dedi Roial. “Sen en baştan beri daha çok annen gibiydin. Domi seni kutsasın.”

Sarene, vücudu kasılmaya ve ağzından kan gelmeye başlayan dükün ölümü çirkinleşirken arkasını döndü. O gözlerindeki yaşlan kırpıştırarak tekrar döndüğünde, Raoden hâlâ yaşlı adamın cesedinin üstüne eğilmişti. En sonunda derin bir nefes aldı ve diğerlerini hüzünlü, ama katı gözlerle süzmek için ayağa kalktı. Sarene yanında Shuden, Eondel ve Lukel’in dizleri üstüne çökerek hürmetle başlarını eğdiklerini algıladı.

“Kralım,” dedi Eondel hepsi adına konuşarak.

“...Kocam,” diye farkına vardı Sarene şaşkınlık içinde.

54. BÖLÜM

One yapmış?” diye sordu Hrathen şaşkınlıkla.

Hrathen in ani tepkisiyle irkilen rahip mesajı tekrarlarken kekeledi. Hrathen adamın lafını yarıda kesti.

lal Çiftliği Dükü öldürüldü mü? Telrii’nin emriyle mi? Bu ne saçma sapan bir hareketti? Hrathen habercinin yüzünden daha fazlası olduğunu görebiliyordu ve devam etmesi için işaret etti. Kısa zamanda Hrathen idamın saçma filan olmadığını gördü, aksine son derece mantıklıydı. Hrathen, Telrii’nin kısmetine inanamı-yordu. Roial’ın uyanık bir adam olduğu söylenirdi, adamı vatana ihanet sırasında suçüstü yakalamak inanılmayacak kadar şanslı bir olaydı.

Ancak habercinin bir sonra aktardığı şey daha da şoke ediciydi. Söylentiler Prens Raoden’in mezardan geri döndüğünü söylüyordu.

Hrathen serseme dönmüş bir şekilde masasında kalakaldı. Haberci dışarı çıkarken kapıyı kapattığında duvardaki bir goblen dalgalandı.

Kontrol, diye düşündü. Bununla baş edebilirsin. Raoden’in geri dönüşü söylentisi elbette ki doğru değildi, ama Hrathen bunun ustaca bir hamle olduğunu itiraf etmek zorundaydı. Prensin azizlere yakışır namını biliyordu, halk Raoden’e yalnızca ölü adamlara gösterilen tapmırcasına bir hayranlık duyuyordu. Eğer Sarene bir şekilde benzer birini bulabildiyse, onu kocası olarak adlandırıp şimdi Roial öldükten sonra bile taht iddiasını sürdürebilirdi.

Gerçekten de hızlı çalışıyor, diye düşündü Hrathen saygıyla gülümserken.

Telrii’nin Roial’ı katletmiş olması Hrathen’i hâlâ rahatsız ediyordu. Dükü hapis veya duruşma olmaksızın öldürmek, diğer asilleri daha da endişeli hale getirecekti.

Hrathen ayağa kalktı. Belki de Telrii’yi en azından bir idam emri karalamaya ikna etmek için çok geç değildi. Eğer böyle bir belgeyi okuyabilirlerse, bu aristokratların zihnini rahatlatırdı.

TELRİİ onu görmeyi reddetti. Hrathen yine bekleme odasında dikiliyor, Telrii nin muhafızlarından iki tanesine kollarını bağlamış olarak dik dik bakıyordu, iki adam ise koyun gibi zemini izliyordu. Görünüşe göre bir şeyler Telrii'yi o kadar rahatsız etmişti ki, kral hiçbir ziyaretçiyi kabul etmiyordu.

Hrathen’in de görmezden gelinmeyi kabul etmeye niyeti yoktu. Her ne kadar zorla odaya giremeyecek olsa da, kendini Telrii’nin eninde sonunda onu görmeyi kabul edeceği kadar büyük bir baş belası yapabilirdi. Bu yüzden, son saati her beş dakikada bir görüşme talep ederek geçirmişti.

Aslına bakılırsa, yeni bir talebin zamanı geliyordu. “Asker,” diye emretti. “Krala beni görüp görmeyeceğini sor.”

Asker içini çekti, aynı en azından son yarım düzine seferdir yaptığı gibi ve komutanını aramak için kapıyı açıp içeri girerek emre uydu. Birkaç saniye sonra adam geri döndü.

Hrathen’in sorusu gırtlağında düğümlendi. Bu aynı adam değil.

“Muhafız" kılıcını çekerek İkincisine saldırdı. Kralın görüşme odasından metallerin birbirine çarpma sesleri geldi ve adamlar çığlık atmaya başladı; kimisi öfke, kimisi de acı çığlıklarıydı.

Hrathen lanet etti. Zırhını geride bırakmış olduğu tek gecede de bir savaş çıkmıştı. Dişlerini sıktı ve savaşan muhafızların yanından sıyrılarak odaya girdi.

Goblenler alevler içindeydi ve sıkışık odada mücadele eden adamlar vardı. Uzaktaki kapının yanında birkaç muhafız ölü yatıyordu. Bir kısmı Elantris Muhafızları’nın sarı ve kahverengilerini giyiyordu. Diğerleri ise gümüş ve maviler içindeydi: Kont Eondel’in alaylarının renkleri.

Hrathen birkaç saldırıyı kılıçlardan eğilip kaçınarak veya askerlerin silah tutan ellerine vurarak savuşturdu. Kralı bulmak zorundaydı. Telrii kaybetmek için fazlasıyla...

Hrathen tepedeki sırmalı ipeklerden dökülen yanan kumaş parçaları ve arbedenin arasından kralı gördüğünde zaman dondu. Odanın arka tarafındaki açık kapıya doğru fırlarken Telrii’nin gözleri dehşetle dolmuştu. Kral daha bir iki adımdan fazla ilerleyemeden Eondel’in kılıcı Telrii’nin boynunu buldu.

Telrii’nin başsız cesedi Kont Eondel’in ayaklarının dibine yığıldı. Kont haşin gözlerle cesede baktı, sonra kendisi de yan tarafındaki bir yarayı tutarak devrildi.

Hrathen arbedenin arasında iki cesede bakarak, o an için kargaşayı unutarak durdu. Kansız devrim de buraya kadarmış, diye düşündü teslimiyetle.

ÜÇÜNÇÜ KISIM

ELANTRİS'İN

RUHU

55. BÖLÜM

ELANTRİS’E dışarıdan bakmak doğal değilmiş gibi geliyordu. Raoden şehrin içine aitti. Sanki kendi vücudunun dışında duruyor, başka birinin görüş açısından kendine bakıyor gibiydi. O Elantris’ten, ruhunun vücudundan ayrı kalabileceğinden daha fazla ayrı kalamazdı.

Öğlen güneşi altında, Sarene’yle birlikte Kiin’in kale gibi evinin terasında duruyorlardı. On yıl öncenin katliamlarının ardından hem basiret, hem de sağlıklı bir paranoya gösteren tüccar, köşkünü evden çok bir kale gibi inşa etmişti. Düz taş duvarları ve dar pencereleri olan kare şeklinde kompakt bir binaydı ve hatta bir tepenin üstüne inşa edilmişti. Terasın kenarlarından ilerleyen taştan desenler vardı ve tıpkı bir şehir duvarının üstündeki mazgallar gibiydiler. Şehri izlerlerken Raoden, kolları beline dolanmış olarak ona sıkıca sarılmış Sarene'vle birlikte şu anda o taşlardan birine dayanmaktaydı.

Önceki gece Roial’ın ölümünden kısa süre sonra Kiin kapılarını sürgülemiş ve onları bir yıl dayanacak kadar depolanmış erzakı olduğuna dair bilgilendirmişti. Her ne kadar Raoden kapıların kararlı bir saldırıya uzun süre dayanacağından şüphe duysa da, Kiin’in uyandırdığı güvenlik duygusunu hoş karşılıyordu. Raoden’in belirmesine Telrii’nin ne tepki vereceği hiç belli olmazdı. Ancak en olası durum, tüm numaralardan vazgeçip Fjor yardımı istemesiydi. Elantris Muhafızları Raoden’e saldırmakta tereddüt etmiş olabilirlerdi, ama Fjor askerlerinin böyle bir çekincesi olmazdı.

"Farkına varmış olmam gerekirdi," diye mırıldandı Sarene, Raoden’in yanından.

“Hmm?” diye sordu Raoden kaşlarını kaldırarak. Daora’nın elbiselerinden birini giyiyordu ve elbette ki onun için fazla kısaydı. Tabii Raoden görünmekte olan bacak miktarından hoşnuttu. Onu olduğundan daha genç gösteren kısa sarı peruğunu takıyordu, olgun bir kadın yerine okullu bir kız gibiydi. Eh, diye tekrar düzeltti Raoden içinden, yaklaşık 1.80 boyunda okullu bir kız.

Sarene başını kaldırarak gözlerine baktı. "İkiyle ikiyi toplayamadığıma inanamıyorum. Senin, yani Raoden’in, kaybolmasıyla ilgili şüphelerim bile vardı. Kralın seni öldürttüğünü veya en azından sürgüne gönderdiğini varsaymıştım.”

“Bunu yapmayı kesinlikle isterdi,” dedi Raoden. "Pek çok kere beni uzaklara göndermeye çalıştı, ama çoğunlukla bir şekilde paçayı kurtarmayı başardım.”

“O kadar belliydi ki!’’ dedi Sarene, huysuzca başını omzuna düşürdü. "Utanç, örtbas edilmesi... her şey yerli yerine oturuyor.”

“Bulmaca çözüldükten sonra ipuçlarını görmek kolaydır, Sarene,” dedi Raoden. “Kimsenin benim kayboluşumun Elantris’le bağlantısını kurmamış olduğuna şaşırmadım, bu bir Arel’in varsayacağı bir şey değil. İnsanlar Elantris hakkında konuşmaz ve kesinlikle de onu sevdikleriyle ilişkilendirmek istemez. Beni Shaod’un aldığını bilmektense öldüğüme inanmayı tercih ederler.”

“Ama ben Arel değilim,’’ dedi Sarene. “Benim böyle önyargılarım yok.” “Onlarla yaşadın,” dedi Raoden. "Onların eğilimlerinden etkilenmemiş olman mümkün değil. Hem sen Elantris’in yakınında da yaşamadın, Shaod’un nasıl işlediğini bilmiyordun.”

Sarene kendi kendine burnundan soludu. “Sen de benim cehalet içinde yaşamama izin verdin. Bir de kocam olacaksın...”

“Sana bir ipucu verdim," diye itiraz etti.

“Evet, kendini göstermeden beş dakika önce.”

Raoden hafifçe gülerek ona daha sıkı sarıldı. Bütün olanlara rağmen, Elantris’i terk etme kararını verdiği için memnundu. Sarene’yle geçirdiği bu kısa zaman buna değerdi.

Birkaç saniye sonra bir şeyin farkına vardı. “Aslında değilim, biliyor musun?" “Ne değilsin?”

“Kocan. En azından, ilişki tartışmaya açık. Evlilik sözleşmesi, düğünden önce ikimizden biri ölürse bağlayıcılık kazanacağını söylüyordu. Ben ölmedim; Elantris’e atıldım. Her ne kadar ikisi de temelde aynı şey olsa bile, sözleşmenin terimleri oldukça kesindi.”

Sarene endişeyle başını kaldırdı.

Raoden sessizce güldü. “Sıyrılmaya çalışmıyorum, Sarene,” dedi. “Sadece, insanların aklı rahat etsin diye bunu resmiyete dökmemiz gerektiğini söylüyorum."

Sarene bir an düşündükten sonra başını hızla sallayarak onayladı. "Kesinlikle. Son iki ayda iki kere nişanlandım ve hiç düğünüm olmadı. Her kız iyi bir düğünü hak eder.”

“Kraliçelere yaraşır bir düğün,” diye onayladı Raoden.

Sarene tekrar Kae’ye bakarken içini çekti. Şehir soğuk ve cansız, neredeyse boş gibi görünüyordu. Politik belirsizlik Arelon’un ekonomisini, Iadon’un iktidarının ruhunu yok etmesi kadar kesin bir şekilde yok ediyordu. Yoğun bir ticaretin gerçekleşiyor olması gereken yerlerde sadece birkaç cesur kişi sokaklardan tedirgince geçiyordu. Tek istisna Arel Pazarının çadırlarının bulunduğu büyük şehir meydanıydı. Her ne kadar tüccarların bazıları zararın neresinden dönerlerse kâr olacağına karar vererek satabildikleri™ satmak için Teod'a geçmiş olsalar da, şaşırtıcı bir miktarı geride kalmıştı. Bu kadar çok sayıda tüccarı satın almak istemediği belli olan bir halka mallarını satmaya çalışarak geride kalmaları için ne ikna etmiş olabilirdi?

Bunun dışında tek hareketlilik işareti görülen yer saraydı. Elantris Şehir Muhafızları, tüm sabah boyunca endişeli böcekler gibi bölgede koşturup durmuşlardı. Sarene incelemesi için Seonunu göndermişti, ama o daha dönmemişti.

“O çok iyi bir adamdı,’’ dedi Sarene yavaşça.

“Roial mı? diye sordu Raoden. “Evet, öyleydi. Dük, babam bunu hak etmediğini kanıtladığında ihtiyaç duyduğum rol modeliydi.’’

Sarene hafifçe kıkırdadı. “Kiin beni Roial’la ilk tanıştırdığında, dükün bize Arelon’u sevdiği için mi, yoksa sadece canı sıkıldığı için mi vardım ettiğinden emin olmadığını söylemişti.”

“Pek çok kişi Roial'ın kurnazlığını, hilekârlığın işareti olarak kabul ederdi." dedi Raoden. “Yanılıyorlardı; Roial akıllıydı ve entrikadan hoşlanırdı, ama o bir vatanseverdi. O bana, tüm tökezlemelerine rağmen, Arelon’a inanmayı öğretti.’'

“Sanki kurnaz yaşlı bir büyükbaba gibiydi," dedi Sarene. “Ve neredeyse koc am olacaktı.”

“Ben buna hâlâ inanamıyorum,” dedi Raoden. “Roial'ı severdim, ama onun evlendiğini düşünmek? Hem de seninle?"

Sarene güldü. “Buna bizim de inanmış olduğumuzu sanmıyorum. Elbette, bu gerçekten yapmayacak olduğumuz anlamına gelmiyor.”

Raoden, Sarene’nin omzunu okşayarak içini çekti. "Eğer Arelon’u nasıl da becerikli ellere emanet ediyor olduğumu bilsem, bu beni epey bir endişeden kurtarırdı.”

“Ya Yeni Elantris?” diye sordu Sarene. “Ona Karata mı göz kulak oluyor?”

“Yeni Elantris, fazla sorun olmadan kendi kendine göz kulak olabiliyor,” dedi Raoden. “Ama bu sabah Galladon’u insanlara AonDor öğretmeye başlaması talimatıyla geri gönderdim. Eğer burada başarısız olursak, Elantris’i kendini savunamaz halde bırakmak istemiyorum.”

“Büyük ihtimalle fazla zaman kalmadı.”

“Bir iki Aon öğrendiklerinden emin olmaya yetecek kadar zamanımız var.” dedi Raoden. “Güçlerinin sırrını bilmeyi hak ediyorlar."

Sarene gülümsedi. “Cevabı bulacağını hep biliyordum. Domi seninki gibi bir kararlılığın boşa gitmesine izin vermez."

Raoden gülümsedi. Önceki gece Sarene gerçekten de işe yaradıklarını kanıtlaması için ona birkaç düzine Aon çizdirmişti. Elbette, Roial’ı kurtarmak için yeterli olmamışlardı.

Raoden’in göğsünde suçluluk duygusuyla yanan bir kaya vardı. Eğer ııvgun belirteçleri biliyor olsaydı, belki de Roial’ı kurtarmış olabilirdi. Bir karın yarasının bir insanı öldürmesi uzun sürerdi; Raoden her organı ayrı ayrı iyileştirebilir, ondan sonra da deriyi tamir edebilirdi. Bunun yerine sadece Roial'ın tüm vücuduna etki

eden genel bir Aon çizebilmişti. Aon’un zaten zayıf olan gücü geniş hedefle o kadar seyrelmişti ki hiçbir işe varamamıştı.

Raoden belirteçleri ezberleyerek gece geç saatlere kadar oturmuştu. AonDor şifası karmaşık, zor bir sanattı; ama o kendi beceriksizliği yüzünden başkalarının da ölmeyeceğinden emin olmakta kararltydı. Ezberlemesi aylar alacaktı, ama Raoden her organ, kas ve kemik için olan belirteçleri öğrenecekti.

Sarene şehri incelemeye devam etti. Raoden’in belindeki güçlü kavrayışını koruyordu; Sarene yüksekliklerden hoşlanmıyordu, özellikle de tutunacak bir şeyi olmadığı zaman. Onun kafasının üstünden bakarken birden Raoden'in aklına gecenin çalışmalarından biri geldi.

Uzanarak peruğunu çekti. Yapıştırıcı tutarken biraz direnç gösterdi, ama sonra altındaki kel kafayı ortaya çıkararak düştü. Sarene sıkıntılı, sorgulayıcı gözlerle döndü; ama Raoden çizmeye başlamıştı bile.

Karmaşık bir Aon değildi; sadece bir hedefle, o hedefin nasıl ve ne kadar süre etkileneceğini belirlemesini gerektiriyordu. Raoden bitirdiğinde Sarene’nin saçı uzamaya başladı. Saçları, uyuşuk bir şekilde, kafasından sanki yavaşça dışarıya verilen bir nefes gibi çıkarak, uzadı. Ancak birkaç dakika içinde bitmişti, Sarene’nin uzun altın rengi saçları bir kez daha sırtının ortasına kadar iniyordu.

Sarene inanamayarak parmaklarını saçlarının arasından geçirdi. Sonra gözlerinde yaşlarla Raoden’e baktı. “Teşekkür ederim,” diye fısıldadı ona sıkıca sarılarak. “Bunun ne anlama geldiğini hiç bilemezsin."

Bir an sonra geri çekilerek Raoden’e yoğun, berrak gri gözlerle baktı. “Bana kendini göster.”

“Yüzümü mü?” diye sordu Raoden.

Sarene başını sallayarak onayladı.

“Daha önce de gördün,” dedi Raoden tereddütle.

“Biliyorum, ama buna fazla alışmaya başladım. Gerçek seni görmek istiyorum.”

Gözlerindeki kararlılık Raoden’i daha fazla tartışmaktan alıkoydu. İçini çekerek, uzanıp işaret parmağıyla iç gömleğinin yakasına dokundu. Onun için hiçbir şey değişmedi, ama illüzyon kaybolurken Sarene’nin katılaştığını hissetti. Birden kendini utanmış hissetti ve aceleyle Aon’u tekrar çizmeye başladı; ama Sarene onu durdurdu.

“Düşündüğün kadar da korkunç değil, Raoden,” dedi Sarene parmaklarını yüzünde gezdirerek. “Vücutlarınızın cesetler gibi olduğunu söylüyorlar, ama bu doğru değil. Derinin rengi bozulmuş ve biraz kırışmış olabilir, ama hâlâ altında bir beden var.”

Sarene’nin parmağı yanağındaki kesiği buldu ve hafifçe nefesi kesildi. “Bunu ben yaptım, değil mi?"

Raoden başını sallayarak onayladı. “Dediğim gibi, o kadar iyi eskrimci olduğuna dair hiçbir fikrim yoktu.”

Sarene parmağını yara üstünde gezdirdi. “Yarayı bulamamak kafamı çok fena karıştırmıştı. Neden illüzyon yüz ifadeni gösteriyor da bir kesiği göstermiyor?”

“Bu karmaşık,” dedi Raoden. “Yüzdeki her kası illüzyondaki karşılığıyla bağla-malısın. Ben kendim bunu asla başaramazdım, tüm eşitlikler kitaplarımın birinde/

"Ama dün gece Kaloo’dan Raoden’e dönüşürken illüzyonu çok hızla değiştirdin.”

Raoden gülümsedi. “Çünkü üstümde, biri iç gömleğime, öbürü ceketime bağlı olan iki illüzyon vardı. Üsttekini dağıttığım anda alttaki görünür oldu. Ben sadece bana öbürlerinin tanıyabileceği kadar benzediği için bile memnunum. Elbette, kendi yüzümü nasıl yaratacağımı anlatan hiçbir eşitlik yoktu; onu kendi kendime uydurmam gerekti.”

“İyi bir iş yapmışsın.”

“Elantrian yüzümden yola çıkarak illüzyona onu baz almasını söyledim.’' Raoden gülümsedi. “Sen ne zaman isterse yüzünü değiştirebilecek bir adama sahip olan şanslı bir kadınsın. Asla sıkılmayacaksın.”

Sarene homurdandı. “Ben bundan yeterince memnunum. Bu, beni tüm konum ve unvanları terk edilmiş bir Elantrian olduğumu düşündüğüm zaman sevmiş olan yüz.”

"Buna alışabileceğim mi düşünüyorsun?” diye sordu Raoden.

“Raoden, ben geçen hafta Roial’la evlenecektim. Tatlı yaşlı bir adamdı, ama o kadar gösterişsizdi ki yanlarında durduğunda kayalar bile daha yakışıklı görünüyordu.”

Raoden güldü. Her şeye; Telrii’ye, Hrathen’e ve hatta zavallı Roial’ın vefatına rağmen, kalbi sevinçle doluydu.

“Ne yapıyor bunlar?” dedi Sarene tekrar saraya bakarak.

Raoden onun baktığı yeri izlemek için döndü, bu Sarene’yi hafifçe öne doğru iten bir hareketti. Sarene, Raoden’in omzuna ölümüne bir kavrayışla kilitlenerek tepki verdi, tırnakları etine gömülmüştü. “Bunu yapma!”

“Affedersin,” dedi Raoden bir kolunu omzuna dolayarak. “Yüksekten korktuğunu unutmuşum.”

“Ben yüksekten korkmuyorum,” dedi Sarene hâlâ koluna tutunarak. “Sadece başım dönüyor.”

"Elbette,” dedi Raoden gözlerini kısarak saraya bakarken. Binanın önündeki bahçede bir şeyler yapmakta olan bir grup askeri zar zor seçebiliyordu. Bir çeşit battaniye veya çarşaf gibi bir şeyler seriyorlardı.

"Çok uzak,” dedi Sarene. "Ashe nerede?"

Raoden.uzanarak önlerindeki havaya geniş, dairesel bir şekil olan Aon Nae’vi çizdi. Bitirdiği zaman, Aon Nae’nin dairesinin içindeki hava su gibi dalgalandı ve berraklaştığında şehrin büyütülmüş bir görüntüsünü gösterdi. Avucunu dairenin merkezine yerleştiren Raoden, Aon’u sarayı gösterene kadar çevirdi. Görüntü kendini netleştirdi ve askerleri rütbe işaretlerini okuyabilecekleri kadar detaylı olarak görebildiler.

“Bu işe yarıyor,” diye belirtti Sarene, Raoden Aon’u birazcık yükseltirken. Askerler gerçekten de çarşaflar seriyorlardı; görünüşe göre, üzerlerimle vücutlar olan

çarşaflar. Raoden daireyi ceset sırası boyunca ilerletirken bir ürperti hissetti. Sıra nın en sonundaki iki ceset tanıdıktı.

Görüntü Eondel ve Telrii’nin ölü yüzlerine odaklanırken, Sarene dehşetle ne fesini tuttu.

56. BÖLÜM

DÜN gece geç saatlerde saldırmış, leydim," diye açıkladı Ashe.

Gruplarından geriye kalan Kiin, Lukel ve Shuden, evin terasında toplanmışlar, Raoden Aon dürbününü sarayın avlusunda hazırlanmakta olan cenaze ateşlerine odaklarken izliyorlardı.

Asık suratıyla taş zeminde oturan Baron Shuden, olanlara inanamayarak kafasını sallıyordu. Son birkaç günde yaşananların onun için ne kadar zor ve acı verici olduğunu fark eden Sarene, biraz olsun teselli edebilme çabasıyla genç Jindoizin elini tutuyordu. Müstakbel kayınpederinin bir hain olduğu ortaya çıkmıştı, söylentilere göre Torena ortadan kaybolmuştu ve şimdi de en iyi dostu ölmüştü.

“O cesur bir adamdı,” dedi Kiin, Raoden’in yanında ayakta dururken.

“Kimse bundan şüphe duymuyor," dedi Raoden. “Yine de hareketi aptalcaydı." “Onur için yaptı, Raoden,” dedi Sarene kederli Shuden'den başını kaldırarak. “Telrii dün gece büyük bir adamı katletti, Eondel dükün intikamını almak için böyle hareket etti.”

Raoden başını salladı. "İntikam her zaman aptalca bir sebeptir, Sarene. Şimdi sadece Roial'ı değil, Eondel’i de kaybettik. Birkaç haftalık süre içinde halkın ikinci defa kralları öldü.”

Sarene konunun peşini bıraktı. Raoden bir hükümdar olarak konuşuyordu, arkadaş olarak değil. Kontun yaratmış olduğu durum yüzünden Eondel’e hak veremezdi, o ölmüş olsa bile.

Askerler ölen adamları yakmak için tören yapmakla zaman kaybetmediler. Sadece cenaze ateşlerini yaktılar ve vücutlar yanarken hep birlikte selam durdular. Muhafızlar hakkında başka ne denilirse denilsin, en azından bu görevlerini ciddiyet ve onurla yerine getirmişlerdi.

"Bakın,” dedi Raoden, Aon unu cenaze ateşinden aynlıp Kiin’in evine doğru dörtnala gelen yaklaşık elli askerden oluşan bir müfrezeye doğru çevirirken. Gelenlerin her biri Elantris Şehir Muhafızları’ndan subaylar olduklarını gösteren kahverengi pelerinler giyiyordu.

“Bu kötü olabilir,” dedi Kiin.

“Veya iyi de olabilir," dedi Raoden.

Kiin başını salladı. “Girişi çökertmeliyiz. Bırakalım da arkasında bir ton taş varken kapımı kırmaya çalışsınlar.”

“Hayır,” dedi Raoden. "Kendimizi içeriye hapsetmemizin bir faydası olmaz. Onlarla görüşmek istiyorum.”

“Binadan çıkmak için başka yollar da var,” dedi Kiin.

“Yine de, girişi çökertmek için komutumu bekle, Kiin,” dedi Raoden. “Bu bir emirdir. ”

Kiin bir an dişlerini sıktı, sonra başını sallayarak onayladı. “Pekâlâ, Raoden; ama emrettiğin için değil. Sana güvendiğim için. Oğlum sana kral diyor olabilir, ama ben hiçbir adamın egemenliğini kabul etmem.”

Sarene amcasını şaşkın bir ifadeyle dikkatlice süzdü. Daha önce hiç bu şekilde konuştuğunu duymamıştt; o çoğunlukla öyle neşeliydi ki, tıpkı bir sirk ayısı gibi. Şimdi Iadon’un ölü bulunduğu andan itibaren uzamasına izin vermekte olduğu favorilerle kaplanmış olan yüzü donuk ve sertti. Kaba ama uysal aşçı gitmişti, yerinde babasının donanmasından kır saçlı bir amirale daha çok benzeyen bir adam vardı.

“Teşekkürler, Kiin,” dedi Raoden.

Amcası başını sallayarak karşılık verdi. Atlılar hızla yaklaştı ve Kiin’in tepenin üstündeki kalesini sarmak için açıldılar. Terastaki Raoden'i fark eden askerlerden biri, atını birkaç adım daha yakma sürdü.

“Arelon’un veliaht Prensi Lord Raoden’in hâlâ yaşadığına dair söylentiler duyduk,” diye açıklama yaptı adam. “Eğer bunda doğruluk payı varsa, öne çıksın. Ülkemizin bir krala ihtiyacı var.”

Kiin gözle görülür bir şekilde gevşedi ve Raoden sessiz bir nefes verdi. Muhafız subayları hâlâ at sırtında olarak bir sıra halinde dizilmişlerdi ve bu kısa uzaklıktan bile Raoden yüzlerini görebiliyordu. Hırpalanmış ve şaşkındılar, ama umutlulardı da.

“Gyorn eyleme geçemeden hızla hareket etmeliyiz," dedi Raoden arkadaşlarına. “Asil sınıfına haberciler gönderin, bir saat içinde taç giyme törenimi yapmayı planlıyorum.”

RAODEN yürüyerek sarayın taht odasına girdi. Taht platformunun yanında Sarene ve Korathi dininin genç görünüşlü patriği duruyorlardı. Raoden adamla daha yeni tanışmıştı, ama Sarene'nin tarifine tıpatıp uyuyordu. Uzun altın sarısı saçlar, bilmediği şeyleri bildiğini iddia eden bir gülümseme ve kendine fazla önem veren bir eda adamın en göze çarpan özellikleriydi. Ancak Raoden’in ona ihtiyacı vardı. Taç giydirmesi için Shu-Korath'ın patriğinin seçilmesiyle verilen mesaj önemli bir emsal oluşturacaktı.

Sarene, Raoden yaklaşırken cesaret verircesine gülümsedi. Yakın zamanda başına gelenler düşünüldüğünde, onun ne kadar çok fedakârlık yapmak zorunda kalmış olduğu Raoden’i hayrete düşürüyordu. Raoden platformda ona katıldı ve sonra Arelon’un asil sınıfına bakmak için döndü.

Yüzlerin çoğunu tanıdı. Pek çoğu onu sürgününden önce desteklemişti. Şimdi ise çoğunun sadece kafası karışıktı. Raoden’in belirişi ani olmuştu, aynı Telrii’nin ölümü gibi. Suikastın arkasında Raoden’in olduğu söylentileri yaygındı, ama insanların çoğunun umurunda değilmiş gibiydi. Şokla donuklaşmış gözlerinde uzun süreli stresin bıkkın izleri görülebiliyordu.

Artık değişecek, diye söz verdi Raoden, onlara sessizce. Daha fazla sorgulama yok. Daha fazla belirsizlik yok. Teod’la birlikte birleşik bir cephe oluşturacağız ve Fjorden’le yüzleşeceğiz.

“Lordlanm ve leydilerim,’’ dedi Raoden. “Arelon halkı. Zavallı krallığımız son on yıl boyunca çok acı çekti. Ancak artık bunu düzelteceğiz. Size söz veriyorum ki, bu taçla..."

Dondu. Bir... güç hissetti. İlk önce Dor’un saldırdığını sandı. Ancak bunun başka bir şey olduğunu fark etti, daha önce hiç hissetmediği bir şey. Dışarıdan gelen bir şey.

Başka birisi Dor’u kontrol ediyordu.

Raoden şaşkınlığını gizleyerek kalabalığı taradı. Gözleri asillerin arasında neredeyse görünmez olan küçük, kırmızı cüppeli bir şekle takıldı. Güç ondan geliyordu.

Bir Derethi rahibi mi? diye düşündü Raoden inanamayarak. Adam gülümsüyordu ve kapüşonunun altındaki saçı sarıydı. Ne?

Topluluğun havası değişti. Birkaç kişi anında bayıldı, ancak çoğu sadece boş boş bakıyordu. Afallamışlardı. Şoke olmuşlardı. Ancak her nedense şaşırmamışlardı. O kadar çok ezilmişlerdi ki korkunç bir şeyin olmasını zaten beklemekteydiler. Raoden kontrol bile etmeden illüzyonunun dağılmış olduğunu anladı.

Patriğin nefesi kesildi ve sendeleyerek uzaklaşırken tacı düşürdü. Raoden midesi düğümlenerek tekrar kalabalığa baktı. O kadar yaklaşmıştı ki...

Yan tarafından bir ses geldi. “Bakın ona, Arelon asilleri!” diye seslendi Sarene. “Kralınız olacak olan adama bakın. Koyu derisine ve Elantrian yüzüne bakın! Sonra bana söyleyin, gerçekten bir önemi var mı?"

Kalabalık sessizdi.

“Elantris’i reddettiğiniz için on yıl boyunca bir zorba tarafından yönetildiniz,' dedi Sarene. “Siz ayrıcalıklı olanlar, zengin olanlardınız, ama bir açıdan da en çok ezilenler sizdiniz; çünkü asla güvende olamadınız. Unvanlarınız özgürlüğünüze değdi mi?

"Bu adam tüm diğerleri sizin gururunuzu çalmaya çalışırken sizi sevmiş olan adam. Size şunu soruyorum: Bir Elantrian olmak onu Iadon’dan veya Teini den daha kötü bir kral yapabilir mi?”

Sarene önünde diz çöktü. “Ben, kendi adıma, onun iktidarını kabul edivorum.”

Raoden gergince kalabalığı izledi. Sonra, birer birer, eğilmeye başladılar. Kalabalığın önüne vakm duran Shuden ve Lukel’le başladı, ama sonra diğerlerine de sıçradı. Yayılan bir dalga gibi, insanlar diz çöktü; bazıları afallamış, bazıları ise teslim olmuş olarak. Ancak birkaç tanesi mutlu olmaya cesaret edebiliyordu. Sarene uzanarak yerdeki tacı aldı. Basit bir şeydi, aceleyle yapılmış altın bir halkadan fazlası değildi; ama ne kadar çok şeyi temsil ediyordu.

Seinalan afallayarak donakalmış olduğundan Teod Prensesi görevi üstüne alarak uzandı ve tacı Raoden’in başına yerleştirdi.

“İşte kralınız!” diye haykırdı.

İnsanların bazıları gerçekten de tezahürat yapmaya başladı.

BİR adam tezahürat yapmıyor, ama tıslıyordu. Dilaf, sanki kalabalığı yırtarak yolunu açmak ve ilerleyip Raoden’i çıplak elleriyle parçalamak ister gibi görünüyordu. Tezahüratları birkaç dağınık bağırıştan genel bir onaylama haykırışına yükselmiş olan insanlar, onu geride tuttu. Rahip tiksintiyle etrafına baktı ve sonra kalabalığın arasından zorla yolunu açarak, kapılara yöneldi ve kararmakta olan dışarıdaki şehre kaçtı.

Sarene rahibi görmezden gelerek Raoden’den tarafa baktı. “Tebrikler, Majesteleri, ” dedi onu hafifçe öperek.

“Beni kabul ettiklerine inanamıyorum,” dedi Raoden hayretle.

“On yıl önce Elantrianları reddettiler ve bir adamın dışı neye benzerse benzesin bir canavar olabileceğinin farkına vardılar,” dedi Sarene. “Artık bir yöneticiyi bir tanrı olduğu veya parası olduğu için değil de, onları iyi yöneteceğini bildikleri için kabul etmeye hazırlar.”

Raoden gülümsedi. “Elbette, o yöneticinin tam olarak doğru zamanda dokunaklı bir konuşma yapabilen bir karısı olmasının da yardımı oluyor.”

“Doğru.”

Raoden dönerek kalabalığın ötesindeki kaçmakta olan Dilaf’a baktı. "O kimdi?"

"Sadece Hrathen’in rahiplerinden biri,” dedi Sarene önemsemeyerek. “Sanıyorum pek iyi bir gün geçirmiyordun Dilaf, Elantrianlara olan nefretiyle tanınır.”

Raoden onun önemsemeyişinin yerinde olmadığını düşünür gibiydi. “Yanlış bir şeyler var, Sarene. İllüzyonum neden dağıldı?”

"Bunu sen yapmadın mı?”

Raoden başını salladı. "Sanırım... sanırım bunu o rahip yaptı.”

“Ne?”

“Aon’um dağılmadan bir an önce Doru hissettim ve o rahipten geliyordu.” Bir an duraklayarak dişlerini gıcırdattı. “Ashe’yi ödünç alabilir miyim?"

“Elbette,” dedi Sarene, Seona yaklaşmasını işaret ederek.

“Ashe, benim için bir mesaj iletir misin?” diye sordu Raoden.

“Elbette, lordum,” dedi Seon havada aşağı yukarı hareket ederek.

Yeni Elantris teki Galladon u bul ve ona demin neler olduğunu anlat," dedi Raoden. “Sonra ona bir şeyler için hazır olmasını söyle.”

“Ne için, lordum?"

Bilmiyorum, dedi Raoden. “Sadece ona hazırlıklı olmasını söyle. Ve bir de benim endişeli olduğumu söyle.

57. BÖLÜM

HRATHEN, “Raoden” yürüyerek taht odasına girerken onu izledi. Hiç kimse sahtekârın iddiasına meydan okumadı. Bu adam, Raoden veya değil, yakında kral olacaktı. Sarene’nin hareketi dâhice bir darbeydi. Telrii suikasta kurban gitmişti ve tahtta bir sahtekâr vardı... Hrathen’in planları ciddi bir tehlike içindeydi.

Hrathen, Sarene'nin adama nasıl baktığım gördüğünde, içinde garip bir nefret kabararak bu sahtekârı gözlemledi. Hrathen onun gözlerindeki sevgiyi görebiliyordu. Bu aptalca hayranlık gerçek olabilir miydi? Bu adam da aniden nereden çıkmıştı? Ve nasıl olup da normalde algısı o kadar kuvvetli olan Sarene'yi yakalamayı başarmıştı?

Nasıl olursa olsun, görünüşe göre Sarene, kalbini ona vermişti. Mantık olarak, Hrathen kıskançlığının aptalca olduğunu biliyordu. Hrathen'in kızla kendi ilişkisi bir düşmanlık ilişkisiydi, sevgi değil. Neden başka bir adamı kıskansmdı ki?

Hayır, Hrathen’in mantıklı olması gerekiyordu. Birleşik Derethi ordularının Arelon üzerine sel gibi akıp halkını katletmesine sadece bir ay kalmıştı, Sarene de dahil. Kalan bu kadar az zamanda krallığı imana getirmenin bir yolunu bulacaksa, Hrathen'in hızlı çalışması gerekecekti. Raoden taç giyme törenine başlarken Hrathen geriye çekildi. Pek çok kral ilk kraliyet buyruğu olarak düşmanlarının hapsedilmesini emretmişti ve Hrathen varlığının sahtekâra yanlış fikirler vermesini istemiyordu.

Ancak dönüşüme şahit olacak kadar da öne yakındı. Görüntü Hrathen’in akimı karıştırmıştı. Shaod’un çabuk gelmesi gerekiyordu, ama bu kadar da çabuk değil. Bu gariplik onu varsayımlarını yeniden değerlendirmeye zorladı. Ya Raoden hiç ölmediyse? Ya en başından beri Elantris’te saklanıyorduysa? Hrathen bir Elantrian numarası yapmanın yolunu bulmuştu. Ya bu adam da aynısını yaptıysa?

Hrathen dönüşümle şaşkına dönmüştü, ama Arelon halkının bu konuda hiçbir şey yapmayışı onda daha büyük bir şaşkınlığa neden olmuştu. Sarene konuşmasını

yaptı ve insanlar sersem sersem dikildi. Onun Elantriana kral olarak taç giydirmesini engellemediler.

Hrathen hasta hissetti. Döndü ve şans eseri, kalabalıktan sıyrılarak uzaklaşmakta olan Dilaf’ı gördü. Hrathen, onu talip etti; ilk defa onun tiksintisini paylaşıyordu. Arelon halkının bu kadar mantıksızca davranabilmiş olması onu hayrete düşürmüştü.

O anda, Hrathen hatasını anladı. Dilaf haklıydı: Eğer Hrathen Elantris'e daha fazla odaklanmış olsaydı, insanlar Raoden’e krallığı vermek için fazlasıyla tiksinmiş olurdu. Hrathen takipçilerinde, Jaddeth’in kutsal iradesinin gerçek bir tezahürünü oluşturmayı başaramamıştı. İmana getirmek için öğretileri değil, popülerliği kullanmıştı. Sonuç, eski usullerine bıraktıkları kadar çabuk geri dönmeye hevesli olan dönek bir cemaatti.

Hep bu lanet zaman sımn yüzündenî diye düşündü Hrathen, kendi kendine akşam vaktinin hızla kararttığı Kae’nin sokaklarında ilerlerken. Üç ay istikrarlı bir taraftar kitlesi oluşturmak için yeterli bir süre değildi.

Önünde ilerleyen Dilaf, bir yan sokağa döndü. Hrathen durakladı. O tapmağa giden yol değildi, şehrin merkezine gidiyordu. Merakı sıkıntısına üstün gelen Hrathen, zırhlı ayaklarının kaldırım taşlan üstündeki tıngırtısını dağıtmaya yetecek kadar uzağında kalarak artethi takip etmek için köşeyi döndü. Endişelenmesine gerek yoktu; arteth kararmakta olan akşamda, kafasında tek bir sabit amaçla, arkasına bakmaya zahmet etmeden hızlı adımlarla ilerliyordu.

Günbatımı neredeyse geçmişti ve karanlık pazar alanını gizliyordu. Hrathen zayıflamakta olan ışıkta Dilaf’ın izini kaybetti ve etrafındaki sessiz çadırlara bakarak durdu.

Bir anda etrafında ışıklar belirdi.

Düzinelerce farklı çadırın içinde yüzlerce meşale karanlığa göz kırptı. Hrathen kaşlarını çattı, sonra çadırlardan meşalelerin ışığı çıplak sırtlarında parlayan adamlar dökülmeye başlarken gözleri fal taşı gibi açıldı.

Hrathen dehşet içinde sendeleyerek geriledi. Bu çarpık şekilleri biliyordu. Kolları budaklı ağaç dalları gibiydi. Üzerindeki acayip çıkıntılar ve ağza almama/ semboller derilerini sıkıca germişti.

Gece sessiz olsa da, hatıralar Hrathen’in kulaklarında uluyordu. Çadırlar ve tüccarlar bir hileydi. Bu yüzden politik kargaşaya rağmen o kadar çok Fjor Arel Pazarı’na gelmişti ve bu yüzden diğerleri gitmişken onlar geride kalmıştı. Bunlar tüccar filan değil, savaşçıydı. Arelon’un istilası bir ay erken başlıyordu.

Wyrn, Dakhor’un keşişlerini göndermişti.

58. BÖLÜM

RAODEN garip seslere uyandı. Roial’ın köşkündeydi, bir an için aklı karışmış olarak yattı. Düğünü ertesi gün öğleden sonra yapmayı kararlaştırmışlardı ve bu yüzden Raoden, Sarene’nin zaten misafir yatak odasını almış olduğu Kiin’in evinde kalmak yerine, Roial’m köşkündeki Kaloo’nun odasında uyumayı seçmişti.

Sesler tekrar geldi: Savaş sesleri.

Raoden yatağından fırlayıp savurarak balkon kapısını açtı ve bahçelerin ötesinden Kae’ye doğru baktı. Şehir boyunca ateşler parlıyor, duman gece göğünü dolduruyordu. Karanlığın içinden lanetlilerin haykırışları gibi yükselen çığlıklar duyu-labiliyordu ve yakında bir yerlerden metallerin birbirine çarpma sesleri geliyordu.

Aceleyle üstüne bir ceket alan Raoden, koşturarak köşk boyunca ilerledi. Bir köşeyi döndüğünde ise bir bölük muhafızın bir grup... iblise karşı hayatları için savaşmakta olduğunu gördü.

Üzerleri çıplaktı ve gözleri ateş saçar gibi görünüyordu. İnsana benziyorlardı, ama vücutları çıkıntılıydı ve biçimi bozulmuştu; sanki bir şekilde derilerinin altına metal parçaları sokulmuş gibiydi. Raoden’in askerlerinden biri bir darbe indirdi, ama silah kesmesi gereken yerde sadece bir sıyrık, bir iz anca bırakabildi. Bir düzine ölü asker ayaklarının altında yatmaktaydı, ama beş iblis zarar görmemiş gibi görünüyordu. Geride kalan askerler dehşet içinde, silahları etkisiz, birer birer ölerek savaşıyorlardı.

Raoden dehşet içinde sendeleyerek geriledi. Baş iblis darbesinden insanlık dışı bir hızla kaçınarak bir askerin üstüne atıldı ve sonra kötü görünüşlü bir kılıçla adamı deşti.

Raoden donakaldı. Bu iblisi tanımıştı. Bu Fjor rahip Dilaf’tı.

Dilaf, Raoden’e göz atarken gülümsedi. Raoden yerdeki askerlerden birinin silahım almak için atıldı, ama çok geç kalmıştı. Dilaf rüzgâr gibi hareket ederek odanın karşı tarafından fırladı ve yumruğunu Raoden’in midesine gömdü. Raoden acıyla nefesi kesilerek yere yığıldı.

"Bunu getirin,’’ diye emir verdi yaratık.

“BUNLARI bu gece teslim ettiğinizden emin olun,” dedi Sarene, son erzak kutusunun kapağını kapatırken.

Dilenci sadece birkaç ayak ötelerinde yükselen Elantris duvarına endişeli bir bakış atarken başını sallayarak onayladı.

“Bu kadar korkmana gerek yok, Hoid,” dedi Sarene. “Artık yeni bir kralınız var. Arelon'da işler değişecek.”

Hoid omzunu silkti. Telrii’nin ölümüne rağmen, dilenci Sarene’yle gün içinde buluşmayı reddediyordu. Hoid’in insanlan Iadon ve çiftliklerinden korkarak on yıl geçirmişlerdi ve amaçları ne kadar kanuni olsa da gecenin koruyucu örtüsü olmadan hareket etmeye alışkın değillerdi. Sarene teslimatı yapmaları için başka binlerini bulurdu, ama Hoid ve adamları zaten kutulan nasıl ve nereye götüreceklerini biliyordu. Aynca, Sarene, Arelon nüfusunun bu defaki teslimatta ne olduğunu keşfetmemesini tercih ederdi.

“Bu kutular öncekilerden daha ağır, leydim,” diye belirtti Hoid kurnazca. Kae sokaklarında yakalanmadan on yıl geçirebilmiş olmasının bir sebebi vardı.

“Kutuların içeriğinin ne olduğu sizi hiç ilgilendirmez,” diye cevap verdi Sarene, ona bir kese para vererek.

Yüzünü kapüşonunun karanlığında gizleyen Hoid, başını sallayarak onayladı. Sarene onun yüzünü hiç görmemişti, ama sesinden yaşlıca bir adam olduğunu varsayıyordu.

Gecenin ayazında titreyen Sarene, Kiin’in evine geri dönmek için sabırsızlanıyordu. Düğünün ertesi gün yapılması planlanmıştı ve Sarene heyecanını dizginlemekte zorlanıyordu.

Tüm dertlere, sorunlara ve tersliklere rağmen, en sonunda Arelon tahtında onurlu bir kral vardı. Ve yıllarca bekledikten sonra, En sonunda Sarene, aklı kadar kalbiyle de evlenmek istediğine emin olduğu bir erkek bulmuştu.

“O zaman iyi geceler, leydim,” dedi Hoid yavaşça Elantris duvanna tırmanmakta olan dilenci sırasını takip ederek.

Sarene, Ashe’ye başıyla işaret etti. “Gidip onlara teslimatın yolda olduğunu söyle, Ashe.”

“Evet, leydim,” dedi Ashe havada aşağı vukan salınarak ve Hoid’in dilencilerini takip etmek üzere süzülerek uzaklaştı.

Şalına sıkıca sannan Sarene, at arabasına tırmandı ve arabacıya eve gitme emri verdi. Galladon ve Karata’nm kılıç ve yaylarla dolu kasalar göndermesinin nedenini anlamasını umuyordu. Raoden’in erken saatlerdeki endişeli uyarısı Sarene’yi fazlasıyla rahatsız etmişti. Yeni Elantris ve neşeli, kabullenici insanlan hakkında endişelenip dunıyordu ve bu yüzden sonunda bir şeyler yapmaya karar vennışti.

Sarene, at arabası sessiz sokaktan aşağı doğru ilerlerken içini çekti. Silahlar büyük ihtimalle pek bir işe yaramayacaktı, Yeni Elantris insanları asker değillerdi. Ama Sarene’nin tek yapabileceği şey buydu.

Araba bir anda yavaşlayarak durdu. Sarene kaşlarını çatarak arabacıya soru sormak için ağzını açtı. Sonra durakladı. Arabanın gürültüsü kesildikten sonra bir şeyler duymaya başlamıştı. Sanki neredeyse... çığlık seslerine benziyordu. Bir saniye sonra duman kokusu aldı. Sarene arabanın perdesini çekerek kafasını pencereden dışarı uzattı. Sanki karşısında cehennemden bir görüntü duruyordu.

Araba bir yol ayrımında duruyordu. Üç sokak sakindi, ama tam önlerindeki sokak kırmızı alevlerle cayır cayır yanıyordu. Evlerden alevler püsküriiyordu ve kaldırım taşlarına yayılmış cesetler vardı. Kadınlar ve erkekler çığlıklar atarak sokaklarda koşuyordu, bazıları ise sadece şaşkınlıktan sersemlemiş dikiliyorlardı. Aralarında gezinen gömleksiz savaşçılar vardı, derileri ateş ışığında terle parlıyordu.

Bir katliam yapılıyordu. Garip savaşçılar duygusuzca öldürüyor; erkek, kadın veya çocuk demeden kılıçlarını rastgele savurarak önlerine çıkan herkesi kesiyorlardı. Sarene arabacıya geri dönmeleri için çığlık atmadan önce, bir an afallayıp ka-lakalmıştı. Adam kendini silkeleyerek sersemliğinden kurtardı ve dönmeleri için atları kamçılamaya başladı.

Sarene’nin çığlığı gömleksiz savaşçılardan biri arabayı fark ederken boğazına takıldı. Araba dönmeye çalışırken asker onlara doğru fırladı. Sarene arabacıyı uyarmakta çok geç kalmıştı. Garip savaşçı sıçradı ve inanılmaz bir mesafeyi aşarak arabaya koşulu olan atın sırtına ulaştı. Asker hayvanın sırtında kıvrak bir hareketle çömeldi ve ilk defa Sarene vücudunun insanlık dışı çarpıklığını ve gözlerindeki dondurucu ateşi görebildi.

Kısa bir atlayış daha yapan asker arabanın çatısına çıktı. Araba hafifçe sallandı ve arabacı çığlık attı.

Sarene kapısını savurarak açtı ve tökezleyerek dışarı çıktı. Aceleyle ayakkabıları ayaklarından fırlatılmış olarak kaldırım taşlarının üstünde koşturdu. Hemen sokağın yukarısında, ateşlerin uzağında, Kiin’in evi duruyordu. Eğer sadece...

Arabacının vücudu yan tarafındaki bir binaya çarptı ve sonra yere yığıldı. Sarene çığlık atarak geriye doğru sendeledi, neredeyse düşüyordu. Karşı tarafta, şeytani yaratığın karanlık silüeti alev ışığında arabanın çatısından aşağı atlayarak sokak boyunca yavaşça ve sessizce ona doğru yaklaşmaktaydı. Her ne kadar hareketleri rahat görünse de, kıvrak bir dikkatle hareket ediyordu. Sarene derisinin altındaki doğal olmayan gölge ve girintileri görebiliyordu, sanki iskeleti çarpıtılmış ve oyulmuş gibiydi.

Tekrar çığlık atmaya başlayan Sarene, tepeden yukarıya amcasının evine doğru koşarak kaçmaya başladı. Yeterince hızlı değildi. Onu yakalamak bu canavar için sadece bir oyun olabilirdi, arkasından gelen ayak seslerini duyabiliyordu. Yaklaşıyordu. Daha hızlı ve daha hızlı. Sarene ilerideki ışıkları görebiliyordu ama...

Bir şey bileğini kavradı. Yaratık inanılmaz bir güçle bacağını kıvırarak ani bir hareketle onu savurdu ve Sarene yan tarafı üstüne devrilerek yere çarptı. Acıyla nefesi kesilirken yuvarlanarak sırtüstü döndü.

Çarpık şekil tepesinde yükseldi. Yabancı bir dilde fısıldadığını duyabiliyordu: Fjorca.

Karanlık ve devasa bir şey yaratığa çarparak onu geriye fırlattı. İki şekil karanlıkta mücadele etti. Yaratık uludu, ama yeni gelen daha da yüksek sesle kükredi. Başı dönen Sarene, zorla ayağa kalkarak karanlıktaki silüetleri izledi. Yaklaşan bir ışık kısa süre içinde onları açığa çıkardı. Biri gömleksiz savaşçıydı, onu biliyordu. Diğerini ise tahmin edemezdi.

“Kim?" diye sordu Sarene.

Amcasının elinde bir adamın göğsü kadar büyük devasa bir balta vardı. Bunu taşlar üstünde sürünerek kılıcına uzanmakta olan yaratığın sırtına indirdi. Yaratık acı içinde lanet yağdırdı, ama balta fazla içeri girmemişti. Kiin silahını çekerek kurtardı, sonra muazzam bir savuruşla kaldırıp doğrudan yaratığın suratına vurdu.

Yaratık homurdandı, ama kımıldamayı kesmedi. Kiin de öyle. Cızırtılı sesiyle Teo savaş çığlıkları uluyarak tekrar ve tekrar yaratığın kafasına inen darbelerle baltayı savurdu. Kemikler çatırdadı ve en sonunda yaratık hareket etmeyi kesti.

Bir şey koluna dokundu ve Sarene ciyakladı. Yanında eğilmiş olan Lukel, fenerini kaldırdı. “Gel!” diye zorladı, elini yakalayıp onu ayağa kaldırarak.

Amcası arkalarından hantal hantal gelirken, Kiin’in köşküne olan kısa mesafeyi koşarak aştılar. Kapıları iterek geçtiler ve mutfağa, dehşet içinde onlann dönmesini bekleyenlerin yanına tökezleyerek girdiler. Lukel kapıyı kapatırken, Daora kocasının yanına koştu.

“Lukel, girişi çökert,” diye emretti Kiin.

Lukel itaat ederek Sarene’nin her zaman bir meşale tutacağı olduğunu sandığı kolu çekti. Bir an sonra giriş holünden muazzam bir gümbürtü geldi ve mutfak kapısından içeriye bir toz bulutu yayıldı.

Sarene bir sandalyeye lap diye çökerek sessiz odaya baktı. Shuden oradaydı ve sonunda bulmayı başardığı Torena da kollannda sessizce hıçkırıyordu. Daom, Kaise ve Adien, Lukel’in karısıyla birlikte bir köşeye sokulmuşlardı. Raoden orada değildi.

“Bu... bu şeyler ne?" diye sordu Sarene başını kaldırıp LukePe bakarak.

Kuzeni başını salladı. “Bilmiyorum. Saldırı sadece kısa bir süre önce başladı, biz sana bir şey olduğundan endişelenmiştik. Dışarıda bekliyorduk, babamın arabanı tepenin aşağısındayken fark etmiş olması iyi oldu.”

Sarene hâlâ biraz uyuşmuş olarak başını salladı.

Kiin karısı bir kolunda, diğer elindeki kanlı baltaya bakarak duruyordu. “Bu lanetli silahı bir daha asla kaldırmayacağıma yemin etmiştim," diye fısıldadı.

Daora kocasının omzunu sıvazladı. Şoka rağmen, Sarene baltayı tanıdığını fark etti. Kiin’in seyahatlerinin diğer andaçlarıyla birlikte mutfak duvarında asılı dururdu. Ama silahı beceriyle kullanıyor olduğu belliydi.

Balta onun sandığı gibi sıradan bir süs eşyası değildi. Yakından bakınca ağzındaki çentik ve sıyrıkları görebiliyordu. Çeliğe dağlanmış bir hanedan Aon’u vardı: Aon Reo. “Ceza" anlamına gelen işaret.

“Neden bir tüccarın bunlardan birini nasıl kullanacağını bilmesi gereksin?” diye sordu Sarene, neredeyse kendi kendine.

Kiin başını salladı. “Bir tüccarın bilmesi gerekmez.”

Sarene, Aon Reo’yu kullanmış olan tek bir kişi biliyordu, gerçi o da bir kişiden çok bir efsaneydi. “Ona Dreok derlerdi," diye fısıldadı. “Korsan Crushthroat.”

“O hep yanlış söyleniyordu,” dedi Kiin cızırtılı sesiyle. “Gerçek isim Dreok Crushedthroat* idi.”

“Teod tahtını babamdan çalmaya çalışmıştı,” dedi Sarene kafasını kaldırıp Kiin’in gözlerine bakarak.

“Hayır,” dedi Kiin, ona sırtını dönerek. “Dreok ona ait olanı istiyordu. Küçük kardeşi Eventeo’nun ondan çalmış olduğu, o hayatını aptalca eğlence gezilerinde harcarken burnunun dibinden çalmış olduğu, tahtı geri almaya çalıştı.”

DİLAF, yüzü tatminle parlayarak canlı adımlarla tapınağa girdi. Keşişlerinden biri, uzak duvarın yakınına kendinden geçmiş olan Raoden'i attı.

“Kâfirlerle baş etmenin yolu, sevgili Hrathen'im, işte budur,” dedi Dilaf.

Dehşete düşmüş olan Hrathen, pencereye sırtını döndü. “Bütün şehri katlediyorsun, Dilaf! Ne gereği var? Bunun neresinde Jaddeth için görkem var?”

“Beni sorgulama!” diye çığlık attı Dilaf, gözleri yanıyordu. Nefret dolu fanatizmi en sonunda serbest bırakılmıştı.

Hrathen arkasına döndü. Derethi kilise hiyerarşisinin tüm unvanları içinde sadece iki tanesi gyorndan üstündü: Wym ve gragdet, bir manastırın lideri. Çoğunlukla gragdetler sayılmazdı, çünkü genellikle onların manastırlarının dışındaki dünyayla pek ilgileri olmazdı. Görünüşe göre, bu değişmişti.

Hrathen gözlerini Dilaf’ın çıplak göğsünde gezdirerek, her zaman artethin cüppesinin altında saklanmakta olan çarpık desenleri inceledi. Adamın derisinin altından şişmiş damarlar gibi uzayıp kıvrılan çizgiler Hrathen’in midesini kaldırıyordu. Kemiktendiler, Hrathen biliyordu: Sert, eğilmez kemik. Dilaf sadece bir keşiş değildi ve sadece bir gragdet de değildi. O Fjorden’deki en namlı manastınnın keşişi ve gragdetiydi: Dakhor, Kemik Tarikatı.

Dakhor rahiplerini yaratmak için kullanılan dualar ve ilahiler sırdı, gyornlar tarafından bile bilinmezdi. Bir oğlanın Dakhor tarikatına kabul edilmesinden birkaç ay sonra kemikleri büyüyüp çarpılmaya başlar, Dilaf’m derisinin altında görünenler gibi acayip desenler oluştururdu. Bir şekilde, o desenlerin her biri, taşıyanına fazladan hız ve güç gibi beceriler kazandırırdı.

Hrathen’in aklından korkunç görüntüler geçti. Tepesinde ilahiler söyleyen rahiplerin görüntüleri; içinden yükselen dehşetli acı, yeniden şekillenen kemiklerinin ıstırabı. Çok fazlaydı; karanlık, çığlıklar, işkence. Hrathen sadece birkaç ay

Ezik boğaz (çn).

geçirdikten sonra başka bir manastıra katılmak için oradan ayrılmıştı.

Ancak kâbusları ve hatıraları geride bırakamamıştı. İnsan Dakhor’u kolay kolay unutamazdı.

“Yani tüm bu zaman boyunca Fjor muydun?" diye fısıldadı Hrathen.

“Hiç şüphe etmedin, değil mi?” diye sordu Dilaf gülümseyerek. “Fark etmiş olmalıydın. Fjorca konuşan bir Areli taklit etmek, gerçekten de ArelonTu olan bir adamın Kutsal Dil’i bu kadar kusursuz konuşmayı öğrenmesinden çok daha kolay.”

Hrathen başını eğdi. Görevi açıktı, Dilaf onun üstüydü. Dilaf’m ne kadardır Arelon’da olduğunu bilmiyordu, Dakhorlar olağanüstü uzun yaşarlardı. Gerçi Dilaf’ın Kae’nin yok oluşunu çok uzun bir zamandır planlıyor olduğu belliydi.

"Ah, Hrathen,” dedi Dilaf kahkaha atarak. “Yerini hiç anlamadın, değil mi? Wyrn seni Arelon’u imana getirmen için göndermedi.”

Hrathen şaşkınlıkla kafasını kaldırdı. Onda bunun aksini söyleyen Wyrn’den bir mektup vardı.

“Evet, emirlerinden haberim var, Gyorn,” dedi Dilaf. "O mektubu bir ara yeniden oku. Wyrn seni Arelon’u imana getirmen için göndermedi, seni insanları yaklaşmakta olan yok oluşları hakkında bilgilendirmen için gönderdi. Sen bir oyalama taktiğiydin; ben şehrin işgali için hazırlanırken, Eventeo gibi kişilerin dikkatlerini yanlış yere çekmek için gönderildin. Görevini de kusursuz olarak yerine getirdin.” “Oyalama mı?...” diye sordu Hrathen. “Ama ya halk...”

“...kurtarılmaları hiç hedeflenmemişti, Hrathen,” dedi Dilaf. “VVym’in her zaman Arelon’u yok etme niyeti vardı. Diğer ülkeler üstündeki gücünü sağlamlaştırmak için böyle bir zafere ihtiyacı var. Senin çabalarına rağmen, Duladen üstündeki kontrolümüz yüzeysel. Dünyanın Jaddeth'e küfredenlere ne olacağını görmeye ihtiyacı var.”

“Bu insanlar küfretmiyor,” dedi Hrathen, kızgınlığı yükselirken. “Onların Jaddeth’ten haberleri bile yok! Eğer onlara imana gelmeleri için bir şans vermezsek, nasıl erdemli olmalarını bekleyebiliriz^1.’’

Dilaf elini savurarak tersiyle Hrathen’in yüzünü tokatladı. Yanağı, fazladan kemiklerle sertleşmiş ve doğaüstü bir güçle savrulan el tarafından indirilen darbenin acısıyla yanarken Hrathen geriye doğru sendeledi.

"Kiminle konuşmakta olduğunu unutuyorsun, Gyorn," diye kükredi Dilaf. "Bu insanlar lanetli. Sadece Areller ve Teolar Elantrian olabiliyor. Eğer onları yok edersek, o zaman Elantris’in kâfirliğini sonsuza kadar bitiririz!”

Hrathen zonklayan yanağını görmezden geldi. Artan bir uyuşukluk hissiyle sonunda Dilaf ın nefretinin ne kadar derine gittiğini anlamıştı. “Hepsini mi öldüreceksin? Bütün bir ülke dolusu insanı mı katledeceksin?”

“Emin olmanın tek yolu bu," dedi Dilaf gülümseyerek.

59. BÖLÜM

RAODEN yeni acılara uyandı. En keskin olanı başının arkasındaydı, ama başkaları da vardı; tüm vücudu boyunca çizikler, bereler ve kesikler oluşmuştu.

Neredeyse onun için çok fazlaydı. Her yara asla hafiflemeden, asla azalmadan şiddetli bir şekilde acıyordu. Neyse ki haftalarını Dorun korkunç güçlü saldırılarına dayanarak geçirmişti. O ezici ıstırap anlarına kıyasla vücudunun acıları, ne kadar ağır olurlarsa olsunlar, daha dayanılır geliyordu. İronik olarak, onu neredeyse yok etmiş olan güç, şimdi onun deliliği uzak tutabilmesini sağlıyordu.

Her ne kadar sersemlemiş olsa da, kaldırılıp sert bir şeyin üstüne atıldığını hissedebiliyordu: Bir eyer. At eşkin ilerlerken ne kadar zaman geçtiğini anlayamı-vordu ve karanlıkta kendini kaybetmemek için savaşmakta zorlanıyordu. Etrafında sesler vardı, ama Fjorca konuştukları için onları anlamıyordu.

At durdu. Raoden, iki el onu hayvanın sırtından indirip yere koyarken bir inlemeyle gözlerini açtı.

“Uyan, Elantrian,” dedi Aonik konuşan bir ses. Raoden şaşkın gözlerini kırpıştırarak kafasını kaldırdı. Hâlâ geceydi ve yoğun duman kokusunu alabiliyordu. Bir tepenin eteğindeydiler, Kiin’in tepesi. Tıknaz ev sadece birkaç metre ileride yükseliyordu, ama o bunu zar zor görebiliyordu. Görüşü bulanıktı, her şey dönüyordu.

Merhametli Domi, diye düşündü, Sarene güvende olsun.

“Beni duyabildiğini biliyorum, Prenses," diye bağırdı Dilaf. “Bak burada kim var. Gel bir anlaşma yapalım.”

“Hayır!” demeye çalıştı Raoden, ama sesi bir hırıltı olarak çıktı. Kafasına aldığı darbe, beynine bir şey yapmıştı. Konuşma şöyle dursun, kendini zar zor ayakta tutabiliyordu. En kötü şey ise, asla iyileşmeyeceğini bilmesiydi.

İyileşemezdi. Şimdi bu hal üstüne çökmüştü ve asla da gitmeyecekti.

“ONUNLA anlaşmanın bir yolu olmadığının farkındasm,” dedi Kiin sessizce.

Dilaf ve sersemlemiş Raoden'i, Kiin'in daracık pencerelerinin birinden izliyorlardı.

Sarene sessizce başını sallayarak onayladı, cesareti kırılmıştı. Raoden iyi durumda değildi; ateş ışığında zihni bulanmış gibi görünerek ayakta dururken yalpalıyordu. “Merhametli Domi. Ona ne yapmışlar?”

“Bakma, 'Ene,” dedi Kiin pencereye sırtını dönerek. Devasa baltası, Korsan Dreok’un baltası, köşede hazır bekliyordu.

"Bunu yapamam,” diye fısıldadı Sarene. "En azından onunla konuşmak zorundayım, hoşça kal demek için."

Kiin içini çekti, sonra başıyla onayladı. “Pekâlâ. Terasa çıkalım. Ancak okları gördüğümüz anda kendimizi tekrar içeri kilitliyoruz.”

Sarene ciddiyetle başını salladı ve ikili terasa çıkan merdivenleri tırmandılar. Sarene aşağıdaki Dilaf ve Raoden’e bakarak terasın kıyısına yaklaştı. Eğer rahibi Raoden’in yerine kendisini almaya ikna edebilecek olsa, bunu yapardı. Ama Dilaf’ın evdeki herkesi isteyeceğinden şüphe ediyordu ve Sarene böyle bir şeyi asla kabul etmezdi. Daora ve çocuklar bodrumda Lukel’in koruması altında birbirlerine sokulmuşlardı. Sarene onlara ihanet etmezdi, Dilaf kimi rehin almış olursa olsun.

Konuşmak için ağzını açtı, sözlerinin büyük ihtimalle Raoden’in duyacağı son şeyler olacağını biliyordu.

“İleri!” diye emretti Dilaf.

Hrathen; Sarene, Dilaf’ın tuzağına düşerken umutsuz bir seyirci olarak bir kenarda dikildi. Dakhor keşişleri binanın tabanı yakınındaki gizlenme yerlerinden fırlayarak ileri atıldılar. Duvarlara tırmanırlarken ayaklan okçu vanklan ve tuğlalar arasındaki boşluklarda minik dayanak noktaları bularak duvarlara yapışır gibi göründü. Birkaç keşiş önceden terasın arka tarafında elleriyle asılmış beklemekte oldukları yerden kendilerini yukarı savurarak Sarene’nin kaçış yolunu kestiler. Çok geçti. Birkaç saniye sonra, bir Dakhor, kollarının aradında mücadele eden prensesle beraber terastan aşağı atladı.

"Hrathen, bana Seonunu getir,” diye emretti Dilaf.

Hrathen metal kutuyu açıp ışık topunun serbestçe uçmasına izin vererek emre uydu. Hrathen keşişin Seonu nereden bildiğini sormaya zahmet etmedi. Dakhor-lar Wyrn’in gözde savaşçılarıydı, liderleri onun sırlarından pek çoğuna ortak olmalıydı.

"Seon, Kral Eventeo’yla konuşmak istiyorum," dedi Dilaf.

Seon itaat etti. Kısa bir süre sonra ışığı gururlu yüzlü ve fazla kilolu bir adamın kafasının şekline dönüşmüştü.

“Seni tanımıyorum,” dedi Eventeo. “Gecenin ortasında beni kim arıyor?”

"Ben, kızının elinde olduğu adamım, Kral,” dedi Dilaf, Sarene’nin yan tarafını dürterek. Prenses elinde olmadan haykırdı.

Eventeo’nun kafası sesin kaynağını arar gibi döndü, ama görebileceği tek şey Dilaf’ın yüzüydü. “Kimsin sen?"

"Ren Dilaf. Dakhor Manastırı’nın gragdetiyim.”

"Merhametli Domi...” diye fısıldadı Eventeo.

Dilaf m gözleri kısıldı ve kötülükle gülümsedi. “Senin dönmüş olduğunu sanıyordum, Eventeo. Önemli değil. Askerlerini uyandır ve onları gemilerinde topla. Şu andan itibaren bir saat içinde Teod’da olacağım ve resmi bir şekilde teslim olmaya hazır değillerse kızı öldüreceğim.”

“Baba, hayır!” diye bağırdı Sarene. “Ona güvenme!”

“Sarene?" diye sordu Eventeo endişeyle.

“Bir saat, Eventeo,” dedi Dilaf. Sonra elini kovalar gibi havada savurdu. Kralın şaşkın yüzü tekrar bir Seonun pürüzsüz küresel şekline dönüşerek eridi.

“Teoları da öldüreceksin,” dedi Hrathen Fjorca.

“Hayır,” dedi Dilaf. “O katliamı başkaları gerçekleştirecek. Ben sadece krallarım öldürüp gemicileri hâlâ üzerlerindeyken Teod’un gemilerini yakacağım. Donanmaları bir kez ortadan kalkınca, Wyrn ordularını Teod kıyılarına çıkarabilir ve ülkeyi kudretini kanıtlamak için bir savaş alanı olarak kullanabilir.”

“Buna gerek yok, biliyorsun,” dedi Hrathen hasta hissederek. “Onu yakalamıştım, Eventeo benimdi.”

“Dönmüş olabilirdi, Hrathen; ama eğer askerlerimizin topraklarına çıkmasına izin vereceğini düşünüyorsan, kıt akıllısın demektir,” dedi Dilaf.

“Sen bir canavarsın,” diye fısıldadı Hrathen. “İki krallığı paranoyanı beslemek için katledeceksin. Elantris’ten bu kadar nefret etmeni gerektirecek ne oldu?”

“Yeteri" diye bağırdı Dilaf. “Seni de öldürmekte tereddüt edeceğimi düşünme, Gyorn. Dakhor kanunun da ötesindedir!” Keşiş Hrathen’e tehdit eden gözlerle baktı, sonra da esirlerini tekrar fark ederken derin derin nefes alarak yavaşça sakinleşti.

Hâlâ başı dönmekte olan Raoden, tökezleyerek sessiz bir Dakhor tarafından tutulmakta olan kansına doğru ilerliyordu. Prens kolları titreyerek ona doğru uzandı.

“Ha,” dedi Dilaf kılıcını kınından çekerek. “Seni unutmuşum.” Kılıcını Raoden’in kamına saplarken kötü kötü gülümsedi.

ACI Raoden’i ani bir ışık dalgası gibi kapladı. Kılıcın geldiğini bile görememişti.

Ancak hissetti. İnleyerek dizleri üstüne çöktü. Acısı hayal bile edilemezdi, iki ay boyunca sürekli olarak acısı artmakta olan biri için bile. Titreyen ellerle karnını tuttu. Dor’u hissedebiliyordu. Dor... yakındaymış gibi hissediyordu.

Bu çok fazlaydı. Sevdiği kadın tehlikedeydi ve o hiçbir şey yapamıyordu. Acı, Dor, başarısızlık... Yeniden Raoden olan Ruh, bütün bu yüklerin altında daha fazla dayanamadı ve son bir kez iç çekerek teslimiyetle çöktü.

Ondan sonra artık acı yoktu, çünkü artık benlik yoktu. Hiçbir şey yoktu.

RAODEN yere düşerken Sarene çığlık attı. Yüzündeki ıstırabı görebiliyordu ve kılıcı sanki kendi kamından geçmiş gibi hissetti. Titredi; Raoden bir an daha bacaklarını oynatmaya çabalarken, Sarene ağlıyordu. Sonra o... durdu.

"Başaramadım...'' diye fısıldadı Raoden, dudakları bir yitiğin mantrasını oluştururken. "Aşkımı başarısızlığa uğrattım. Başaramadım...”

“Onu getirin,” dedi Dilaf. Sarene, Fjorca söylenmiş olan kelimeleri neredeyse duymadı bile.

"Ya diğerleri?” diye sordu bir keşiş.

"Onları da bu lanetli şehrin diğer insanlarıyla bir araya toplayın ve hepsini Elantris’e götürün,” dedi Dilaf. "Elantrianları şehrin merkezinin yakınında, biraz daha temiz görünen bir yerde bulacaksınız.”

"Onları bulduk, gragdetim,” dedi keşiş. "Adamlanmız saldırdı bile.”

"Oo, iyi,” dedi Dilaf bir zevk tıslamasıyla. “Vücutlarını topladığınızdan emin olun, Elantrianlar normal insanlar kadar kolay ölmez. Hiçbirinin kaçmasına izin vermek istemiyoruz.”

“Evet, gragdetim.”

“Hepsini bir yere topladığınızda -vücutlar, Elantrianlar ve geleceğin Elantrian-lan- arındırma ayinini yapın. Sonra da hepsini yakın.”

“Evet, gragdetim,” dedi savaşçı başını eğerek.

“Gel, Hrathen,” dedi Dilaf. “Sen bana Teod’da eşlik edeceksin.”

Sarene onu sürükleyerek götürürlerken, olanlara inanamayarak kendinden geçmiş bir halde, karanlıkta artık Raoden’in öne yığılmış şekli görünmez oluncaya kadar ona baktı.

60. BÖLÜM

GALLADON, gyorn, Dilaf ve üstü çıplak yoldaşları gidene kadar kımıl-damamaya dikkat ederek gölgelerde saklandı. Sonra Karata’ya işaret edip sürünerek Raoden’in vücuduna yaklaştı. “Sule?”

Raoden kımıldamadı.

“Doloken, sule!” dedi Galladon üzüntüden boğazı düğümlenerek. “Bana bunu yapma!”

Raoden’in ağzından bir ses geldi ve Galladon umutla eğilerek dinledi.

“Başaramadım...” diye fısıldadı Raoden. “Aşkımı başarısızlığa uğrattım...” Düşenlerin mantrası. Raoden yitiklere katılmıştı.

Galladon sertçe kaldırım taşlarına çöktü, gözyaşları olmadan ağlarken gövdesi sarsılıyordu. Son bir saat dehşet içinde geçmişti. Galladon ve Karata, kütüphanede insanları nasıl Elantris’ten uzaklaştıracaklarını planlıyorlardı. O uzaklıktan bile çığlıkları duymuşlardı, ama onlar Yeni Elantris’e varana kadar Yitiklerden başka kimse kalmamıştı. Galladon’un bildiği kadarıyla, O ve Karata bilinci yerinde olan son Elantrianlardı.

Karata bir elini omzuna koydu. “Galladon, gitmeliyiz. Bu yer güvenli değil."

“Hayır,” dedi Galladon ayakları üstünde doğrularak. “Tutulacak bir sözüm var.” Kae’nin hemen dışındaki dağ yamacına doğru baktı, özel bir suyu olan havuzun bulunduğu yamaca. Sonra, eğilerek yarayı kapatmak için ceketini Raoden’in etrafına bağladı ve arkadaşını kaldırarak omzuna attı.

“Raoden bana ona huzur vermem için söz verdirdi,” dedi Galladon. “Onunla ilgilendikten sonra kendim için de aynı şeyi yapmayı düşünüyorum. Bizler sonuncuyuz, Karata; artık bu dünyada bize yer yok."

Kadın onu başını sallayarak onayladı ve Raoden’in yükünün bir kısmını kendi üstüne almak için uzandı. İkisi beraberce, yok oluşlarıyla sona erecek olan bir yürüyüşe başladılar.

LUKEL mücadele etmedi, bunun bir faydası yoktu. Ancak, babası başka bir hikâyeydi. Kiin’i bağlayıp bir atın sırtına atmak için üç Fjor gerekmişti ve ondan sonra bile iri adam, arada bir geçen bir kafaya tekme savurmayı başarıyordu.

En sonunda, askerlerden biri, kafasının arkasına bir kaya indirmeyi akıl etti ve Kiin hareketsizleşti.

Savaşçılar onları Elantris’e doğru güderken Lukel, annesi ve karısını kendine yakın tuttu. Uzun bir insan sırası vardı, Kae'nin her köşesinden toplanmış olan yüzleri de, kıyafetleri de perişan olmuş asiller. Askerler, sanki herhangi birinin kaçmayı denemeye cesareti veya iradesi varmış gibi, dikkatli gözlerini esirlerin üzerinden ayırmıyorlardı. İnsanların çoğu sokaklardan ite kaka götürülürlerken, kafalarını bile kaldırmıyorlardı.

Kaise ve Daorn kocaman gözlerle korku içinde Lukel’e asılıyorlardı. Lukel en çok gençlikleri için onlara üzülüyordu. Görünüşe göre olanlara aldırmayan Adien onun arkasından yürüyerek geliyordu. Yürürken yavaşça adımları sayıyordu. “Üç yüz elli yedi, üç yüz elli sekiz, üç yüz elli dokuz...”

Lukel, kendi ölümlerine yürüdüklerini biliyordu. Sokakları kaplayan cesetleri görüyor ve bu adamların fetih niyeti olmadığını biliyordu. Onlar bir katliam yapmak için buradaydılar ve hiçbir katliam, sağ kalan kurbanlar varken tamamlanmış olmazdı.

Karşılık vermeyi, umutsuz bir kahramanlık gösterisiyle bir kılıç kapmayı düşündü. Ama sonuç olarak, sadece diğerlerinin yanında ağır ağır yürümeye devam etti. Ölecek olduğunu ve bunu durdurmak için yapabileceği hiçbir şey olmadığını biliyordu. O bir savaşçı değildi. Umabileceğinin en iyisi, hızlı bir sondu.

HRATHEN, emredildiği gibi tamamen hareketsiz durarak Dilaf’m yanında ayakta dikildi. Bir daire halinde duruyorlardı; Sarene, Hrathen ve elli Dakhor ile merkezde yalnız bir keşiş. Dakhorlar ellerini kaldırdı ve Hrathen'in iki tarafındaki adamlar onun omuzlarına birer ellerini koydular. Keşişlerin derilerinin altındaki kemikten işaretler parlayarak ışıldamaya başlarken, Hrathen’in kalbi hızla çarpmaya başladı. Sinir bozucu bir hisle Kae etraflarından kayboldu.

Tanıdık olmayan bir şehirde tekrar belirdiler. Bulundukları sokaktaki binalar Kae’deki evler gibi birbirinden ayrı ve bodur değil, uzun ve birleşikti. Teod’a gelmişlerdi.

Grup hâlâ bir daire şeklinde duruyordu, ama merkezdeki adamın şimdi olmadığı Hrathen’in dikkatinden kaçmadı. Hrathen gençliğinden görüntüler geri dönerken titredi. Ortadaki keşiş yakıttı; eti ve ruhu yanıp gitmiş, Teod’a anında nakil edilmeleri karşılığında kurban edilmişti.

Dilaf, öne adım atarak adamlarını sokaktan yukarı doğnı yönlendirdi. Hrathen’in görebildiği kadarıyla, Dilaf keşişlerinin çoğunluğunu yanında getirmiş ve Arelon’a sıradan Fjor askerler ve başlarında birkaç Dakhor gözetmen bırakmıştı. Arelon ve Elantris yenilmişti, sıra Teod’a gelmişti. Hrathen, DilaPm gözlerinden, keşişin Aonik soyundan gelen her insan ölene kadar tatmin olmayacağını görebiliyordu.

Dilaf düz çatılı bir binayı seçerek adamlarına tırmanmalarını işaret etti. Bu onlar için kolaydı, artırılmış güç ve çeviklikleri hiçbir sıradan insanın asla tırmana-mavacağı yüzeylere çabucak tırmanmalarına izin veriyordu. Hrathen kaldırılıp bir keşişin omzuna atıldığını hissetti ve takım zırhına rağmen o hiçbir güçlükle karşılaşmadan bir duvardan yukarı taşınırken kaldırım uzaklaşmıştı. Dakhorlar insanlık dışı canavarlardı, ama kimse güçleri karşısında huşu duymaktan kendini alamazdı.

Keşiş zırhını taşlarda tangırdatarak teklifsizce Hrathen’i çatıya attı. Hrathen ayaklan üzerinde doğrulurken gözleri prensesinkileri buldu. Sarene’nin yüzü bir nefret firtmasıydı. Elbette ki onu suçluyordu. Bir açıdan, Hrathen’in de kendisi kadar esir olduğunun farkında değildi.

Dilaf şehri tarayarak çatının kıyısında dikildi. Bir gemi filosu Teod’un devasa körfezine girmekteydi.

"Erken geldik,” dedi Dilaf yere çömelerek. “Bekleyeceğiz.”

GALLADON neredeyse şehrin huzurlu olduğunu hayal edebilirdi. Dağ yamacındaki bir kayanın üstünde ayakta durmuş, sanki görünmez bir el koyu bir örtüyü çekiyormuş gibi sabahın ışığının sürünerek Kae’yi aydınlatışını izliyordu. Neredeyse kendini, yükselen dumanın binalann küllenmiş yıkıntılanndan değil de bacalardan geldiğine ikna edebilirdi. Neredeyse sokakları kaplayan noktaların cesetler değil de çalılar veya kutular olduğuna, sokaklardaki kızıl kanın da güneşin erken ışıklannın bir numarası olduğuna inanabilirdi.

Galladon şehre sırtını döndü. Kae huzurlu olabilirdi; ama bu sükûnetin değil, ölümün huzuruydu. Başka bir şeymiş gibi hayal kurmanın pek faydası yoktu. Belki de kendini kandırmaya daha az meyilli olsa, Raoden’in onu Elantris’in çöplüklerinden çekip çıkarmasına izin vermezdi. Tek bir adamın basit iyimserliğinin onun aklını bulandırmasına izin vermez, Elantris'teki hayatın acıdan başka bir şey olabileceğine inanmaya başlamazdı. Umut etmeye cesaret etmezdi.

Ne yazık ki, dinlemişti. Bir rulo gibi, kendisinin Raoden’in rüyalanna teslim olmasına izin vermişti. Bir zamanlar, umudu bir daha hiç hissedemeyeceğini düşünmüş, değişken numaralanna karşı uyanık olarak onu uzaklara kovalamıştı. O şekilde kalmış olmalıydı. Umut olmadan, hayal kırıklığı hakkında endişelenmesine gerek kalmazdı.

“Doloken, şule," diye mırıldandı Galladon aşağıdaki akılsız Raoden’e bakarak. “Beni gerçekten de iyi kandırdın.”

En kötü kısmı ise, hâlâ umut ediyor olmasıydı. O ne kadar basıp söndürmeye çalışsa da, Raoden’in Galladon’un göğsünün içinde tutuşturmuş olduğu ışık hâlâ titreşiyordu. Yeni Elantris’in yok oluşunun görüntüleri hâlâ aklında tazeydi. Göğsünde devasa, çentikli bir yank açılmış olan Mareshe. Yüzü kocaman bir kayanın altında ezilmiş olsa da parmakları hâlâ seğirmekte olan sessiz zanaatkâr Taan. Bir kolu ile iki bacağı birden kopuk, Yeni Elantris’in tamamını neredeyse kendi başına temizlemiş olan yaşlı Kahar.

Galladon katliamın ortasında dump onları terk ettiği, arkada bıraktığı için

Raoden’c bağırmıştı. Prensleri onlara Sarene için ihanet etmişti.

Ama buna rağmen, Galladon umut ediyordu.

Acı, kızgınlık ve umutsuzluktan korkarak ruhunun bir köşesine sinmiş küçük bir kemirgen gibiydi. Yine de, onu yakalamaya her çalıştığında, umut kalbinin başka bir kısmına kaçıyordu. Onu ölüleri arkada bırakıp, akla aykırı bir şekilde prensin hâlâ her şeyi düzeltebileceğine inanarak Raoden’i aramak için sürünerek Elantris’ten çıkmaya itekleyen şey buydu.

Aptal olan sensin, Galladon. Raoden değil, dedi Galladon kendi kendine acıyla. O, olduğu şeyi değiştiremezdi. Ancak sen, işin doğrusunu biliyordun.

Ama yine de umut ediyordu. Galladon’un bir parçası hâlâ Raoden'in bir şekilde işleri daha iyi hale getireceğine inanıyordu. Arkadaşının onun üstüne salmış olduğu lanet işte buydu: Bu sökülüp atılmayı reddeden, söz dinlemez iyimserlik tohumu. Galladon’un hâlâ umudu vardı ve büyük ihtimalle kendini havuza teslim ettiği ana kadar da olacaktı.

Galladon sessizce Karata’ya başıyla işaret verdi ve beraberce havuza kadar olan son kısa mesafeyi da aşmak için Raoden’i kaldırdılar. Birkaç dakika içinde hem umuttan, hem de umutsuzluktan kurtulmuş olacaktı.

ŞAFAK söküyor olmasına rağmen, Elantris karanlıktı. Uzun duvarlar bir gölge yaratıyor ve güneş ışığını dışarıda tutarak geceyi birkaç saniye daha uzatıyordu. Askerler, Lukel ve diğer asilleri, Elantris’in geniş giriş avlusunun bir kenarına doldurdular. Bir başka Fjor grubu şehrin içine bina döküntüleri ve mobilyalar taşıyarak devasa bir odun yığını oluşturuyordu.

Şaşırtıcı bir şekilde, acayip iblis savaşçıların sayısı çok azdı; sadece üç tanesi işi yönetiyordu. Adamların kalanı sıradan askerlerdi, zırhları onların Derethi rahipleri olduklarını kanıtlayan kırmızı cübbelerle kaplıydı. Gözlerini esirlerden uzak tutarak ve görünüşe göre odunun ne amaçla kullanılacağı hakkında fazla düşünmeme-ye çalışarak hızla işlerini yapıyorlardı.

Lukel de bunun hakkında fazla düşünmemeye çalışıyordu.

Jalla vücudu korkuyla titreyerek ona sokuldu. Lukel onu Svord soyundan olduğu gerekçesiyle serbest bırakılmayı talep etmesi için ikna etmeye çalışmıştı, ama o gitmeyecekti. Jalla o kadar sessiz ve iddiasızdı ki bazıları onu zayıf zannederdi. Ama onlar, ölüm anlamına geldiğini bile bile kocasıyla kalan Jalla yi gerçekte olduğu gibi görebilseler, hatalarını anlarlardı. Hayatı boyunca kazanmış olduğu tüm şan, şöhret ve zenginliklerin arasında, Jalla’nın kalbi açık farkla en değerli ödüldü.

Ailesi ona sokuldu, Daora ve çocukların şimdi Kiin de kendinden geçmişken sığınacak başka yerleri kalmamıştı. Sadece Adien uzakta duruyor, bir odun yığınına bakıyordu. Kendi kendine bir sayıyı mırıldanıp duruyordu.

Lukel, kendisi çok az güven hissetse de, gülümsemeye ve cesaret vermeye çalışarak asil kalabalığını araştırdı. Elantris onların mezarı olacaktı. Bakınırken Lukel grubun arkasında duran, diğer vücutlar tarafında gizlenmiş bir şekli fark etti. Ellerini önünde sallayarak yavaşça hareket ediyordu.

Shtiiicn? diye düşündü Lukel. Jindoizin gözleri kopalıydı, tecrübeli ellerle bir çeşit desen çizerek hareket ediyordu. Lukel kafası karışarak arkadaşını izledi, Jindoizin aklını kaçırıp kaçırmadığını merak ediyordu. Sonra Shuden’in Sarene’nin eskrim derslerinin ilk gününde yapmış olduğu dansı hatırladı. ChayShen.

Shuden ellerini yavaşça hareket ettiriyor, gelmekte olan gazabın sadece ufak bir ipucunu ele veriyordu. Lukel artan bir kararlılıkla, onun da bir savaşçı olmadığını anlayarak, Shuden’i izledi. Dansını savaş için değil, spor için yapıyordu. Ancak sevdiklerinin öldürülmesine biraz olsun karşı koymadan izin vermeyecekti. Kaderin onlara bir mucize göndermesini umarak oturup beklemektense, mücadele ederek ölmeyi tercih edecekti.

Lukel utanç hissederek bir nefes aldı. Etrafına bakındı ve gözleri yakınında duran askerlerden birinin düşürdüğü bir masa bacağına takıldı. Zamanı geldiğinde, Shuden yalnız savaşmayacaktı.

RAODEN hissiz ve bilinçsizce süzülüyordu. Zamanın onun için anlamı yoktu, o zamandı. Onun özü zamandı. Arada bir, bir zamanlar bilinç olarak adlandırmış olduğu yüzeye doğru yaklaşıyor, ama yaklaştıkça acıyı hissedip geri çekiliyordu. Istırap bir gölün yüzeyi gibiydi, eğer onu yarıp geçerse, acı geri dönerek onu kaplayacaktı.

Ancak o, acı yüzeyine yaklaştığı zamanlar görüntüler gördüğünü zannetti. Gerçek olabilecek görüntülerdi, ama büyük olasılıkla sadece hafızasının yansımalarıydılar. Galladon’un aynı anda hem endişeli, hem de kızgın olan yüzünü gördü. Gözleri umutsuzca kederli olan Karata’yı gördü. Çalılık ve kayalarla kaplı bir dağ manzarası gördü.

Bunların hepsi onun için önemsizdi.

“SIK sık sadece onun ölmesine izin vermiş olmalarını diliyorum.”

Hrathen başını kaldırdı. Dilaf'ın sesi sanki kendi kendine konuşurmuş gibi içe dönüktü. Ancak rahibin gözleri Hrathen’e dönmüştü.

“Ne?” diye sordu Hrathen tereddütle.

“Sadece onun ölmesine izin vermiş olsalardı...” Dilaf’ın sesi azalarak sustu. Aşağıdaki gemilerin toplanmasını izlerken çatının kenarına oturmuştu, yüz ifadesi geçmişe dalmıştı. Duyguları her zaman dengesiz olmuştu. Hiç kimse Dilaf’ın yaptığı düzeyde bir harareti, zihnine duygusal hasar vermeden uzun süre devam ettiremezdi. Birkaç yıl daha ve Dilaf büyük ihtimalle tamamen delirmiş olacaktı.

“O zamanlar henüz elli yaşındaydım, Hrathen,” dedi Dilaf. “Bunu biliyor muydun? Vücudum yirmiden yaşlı görünmese de, neredeyse yetmiş yıldır yaşıyorum. Her ne kadar vücudum bir Arelin kalıbına sokulmak için çarpıtılıp yok edilmiş olsa da, O benim hayatında gördüğü en yakışıklı adam olduğumu düşünürdü.”

Hrathen sessiz kaldı. Dakhor efsunlarının bir insanın dış görünüşünü değiştirebileceğim anlatan böyle hikâyeler duymuştu. Süreç şüphesiz ki son derece açılıydı.

“Hastalandığında onu Elantris’e götürdüm,” diye mırıldandı Dilaf, bacakları

sıkıca göğsüne çekilmiş halde. "Bunun kâfirlik olduğunu biliyordum, küfür olduğunu biliyordum; ama kırk yıllık Dakhor olmak bile beni oradan uzak tutmaya yeterli değildi... Ben Elantris’in onu kurtarabileceğini düşünürken değil. Elantris şifa verebilir, dediler, Dakhor veremezken. Ve ben onu götürdüm.”

Keşiş artık Hrathen’e bakmıyordu. Gözleri dalıp gitmişti. "Onu değiştirdiler," diye fısıldadı. “Büyünün hatalı yapıldığını söylediler, ama ben gerçeği biliyorum. Beni tanıyorlardı ve benden nefret ediyorlardı. Peki o zaman neden... neden lanetlerini Seala’nın üstüne salmak zorundaydılar? Derisi siyaha döndü, saçları döküldü ve ölmeye başladı. Geceleri çığlık atıyordu, acının onu içten içe yediğini bağırıyordu. Sonunda kendini şehrin duvarından attı.”

Dilaf’ın sesi saygılı bir mateme büründü. “Onu aşağıda buldum, hâlâ hayattaydı. Düşüşüne rağmen hâlâ hayattaydı. Onu yakmak zorunda kaldım. Çığlık atmayı hiç kesmedi. Hâlâ çığlık atıyor. Onu duyabiliyorum. Elantris yok olana kadar da çığlık atacak."

HAVUZUN arkasında olduğu yamaca vardılar ve Galladon, Raoden’i yere indirdi. Prens kafası yamacın kenarından hafifçe sarkarak donuk gözleri Kae şehrine tepeden bakarken gevşekçe bir taşa yaslıydı. Galladon, aşağıdaki Elantris’e giden tünelin kapısının yanındaki kayalık duvara yaslandı. Karata yorgunluktan bitkin düşmüş olarak onun yanma yığıldı. Kısa bir an için bekleyecekler, sonra da yokluğa kavuşacaklardı.

ODUNLARIN toplandığı yığın tamamlandığında, askerler yeni bir yığın yapmaya başladılar; bu kez bir vücut yığını. Askerler öldürülmüş Elantrianların cesetlerini aramak için şehrin içine dağıldılar. Lukel yığının büyümesini izlerken bir şey fark etti. Hepsi ölü değildi. Hatta çoğunluğu değildi.

Pek çoğunun yaralan o kadar feciydi ki, görmek bile Lukel'i hasta ediyordu; ama buna rağmen kol ve bacakları seğiriyor, dudakları kımıldıyordu. Elantrianlar, diye düşündü Lukel hayret içinde, zihinleri yaşamaya devam eden ölüler.

Vücut yığını yükseldikçe yükseldi. Yüzlercesi vardı: Şehirde on yıldır birikmekte olan tüm Elantrianlar. Hiçbiri direnmedi; gözleri umursamazlıkla dolu olarak kolayca üst üste yığılmalanna izin verdiler, ta ki vücut yığmı odun yığınından büyük olana kadar.

“Vücutlara kadar yirmi yedi adım var," diye fısıldadı Adien aniden yürüyerek asil kalabalığından uzaklaşmaya başlayarak. Lukel erkek kardeşine uzandı, ama çok geç kalmıştı.

Bir asker Adien’e diğerlerinin yanına dönmesi için bağırdı. Adien cevap vermedi. Sinirlenen asker Adien’e kılıcını savurarak göğsünde geniş bir yara açtı. Adien sendeledi, ama yürümeye devam etti. Yaradan hiç kan akmadı. Askerin gözleri kocaman açılarak geriye zıpladı ve bir kötülüğü kovalama işareti yaptı. Adien, Elantrian yığınına yaklaştı ve küt diye aralarına yatarak onlara katıldı.

Adien’in beş yıllık sırrı sonunda ortaya çıkmıştı. Kendi insanlarına katılmıştı.

“SENİ hatırlıyorum, Hrathen." Dilaf şimdi gülümsüyordu, sırıtışı kötü ve ib-lisçevdi. “Senin küçük bir oğlan çocuğuyken bize geldiğin zamanı hatırlıyorum. Tam da Arelon’a gelmek için ayrılmamdan önceydi. O zaman da korkmuştun, şimdi de korkuyorsun. Bizden kaçtın ve ben senin gidişini memnuniyetle izledim. Senden asla Dakhor olmazdı, sen fazla zayıfsın.”

Hrathen üşüdüğünü hissetti. “Orada miydin?”

“O zamana kadar gragdet olmuştum, Hrathen," dedi Dilaf. “Beni hatırlıyor musun?”

Sonra, adamın gözlerine bakarken, Hrathen’in beyninde bir hatıra şimşek gibi çaktı. Uzun, acımasız bir vücuttaki kem gözleri hatırladı. İlahileri hatırladı. Ateşleri hatırladı. Çığlıkları, kendi çığlıklarını ve tepesinde asılı duran bir yüzü hatırladı. Bunlar o gözlerdi.

“Sen!” dedi Hrathen nefesi kesilerek.

“Hatırlıyorsun.”

“Hatırlıyorum,” dedi Hrathen içi ürpererek. “Beni ayrılmaya ikna eden şendin. Üçüncü ayımdı, keşişlerinden birinin büyüsünü kullanarak seni Wym’in sarayına göndermesini talep ettin. Keşiş, seni on beş dakikada yürüyerek gidebileceğin bir mesafeye nakledebilmek için hayatını feda ederek itaat etti.”

“Mutlak itaat gerekli, Hrathen," diye fısıldadı Dilaf. “Arada bir yapılan deneme ve ibret dersleri diğerlerinin sadakatini getirir.” Sonra duraklayarak, körfezden tarafa baktı. Donanma Dilaf’ın emrine uygun olarak limana yanaşmış bekliyordu. Hrathen ufku taradı ve birkaç koyu nokta görebildi: Yelken direklerinin uçları. Wym'in ordusu geliyordu.

“Gelin," diye emretti Dilaf ayağa kalkarak. “Başardık, Teo donanması demir attı. Bizim ordumuzun karaya çıkmasını engelleyemeyecekler. Tek bir görevim kaldı: Kral Eventeo’nun ölümü.”

RAODEN’İN donuk aklında bir görüntü belirdi. Onu görmezden gelmeye çalıştı. Ama, her nedense, görüntü kaybolmayı reddetti. Acısının parıldayan yüzeyinin arasından görebiliyordu: Basit bir resim.

Aon Rao. Etrafında dört daire olan büyük bir kare. Daireler çizgilerle ortadaki kareye bağlanıyordu. Anlamından dolayı oldukça yaygın olarak kullanılan bir Aon'du, özellikle de Korathiler arasında. Ruh. Öz.

Beyaz sonsuzlukta süzülmekte olan Raoden’in aklı Aon Rao’nun görüntüsünü uzaklaştırmaya çalıştı. Bu daha önceki var oluşundan kalan bir şeydi, önemsiz ve unutulmuş. Artık ona ihtiyacı yoktu. Yine de, o görüntüden kurtulmaya çalışırken, aklında başka bir tanesi belirdi.

Elantris. Dört duvardan oluşan bir kare. Onu çevreleyen dört Dış Şehir, sınırlan birer daire. Her şehirden dümdüz Elantris’e uzanan birer yol.

Merhametli Domi!

ASKERLER birkaç fıçı gaz yağı açtı, Lukel iğrenerek izlerken, fıçıları vücut yığınının üstüne boşaltmaya başladılar. Üç gömleksiz savaşçı bir kenarda durmuşlar, Fjorca olmak için fazlasıyla sert ve kulağa tanıdık gelmeyen bir dilde bir çeşit ilahi söylüyorlardı. Sırada biz varız, diye düşündü Lukel.

“Bakmayın,” diye emretti ailesine askerler, Elantrianları yakarak kurban etmeye hazırlanırken.

KRAL Eventeo, yanında ufak bir şeref muhafızı grubuyla biraz ileride duruyordu. Dilaf yaklaşırken başını eğdi. Keşiş bıçağını hazırlayarak gülümsedi. Eventeo ülkesini teslim oluş için verdiğini sanıyor, ülkeyi kurban edilmesi için uzatmakta olduğunun farkına varmıyordu.

Hrathen, Dilaf’ın yanında gereklilik ve görev hakkında düşünerek yürüyordu. İnsanlar ölecekti, doğru; ama onların kaybı anlamsız olmayacaktı. Tüm Fjor İmparatorluğu Teod üstünde kazanılan zafer sayesinde güçlenecekti. İnsanların kalplerindeki inanç artacaktı. Bu Hrathen’in Arelon’da yapmış olduğu şeyin aynısıydı. İnsanları politik sebeplerle, siyaset ve popülerlik kullanarak döndürmeye çalışmıştı. Telrii’ye imana gelmesi için rüşvet vermiş, adamın ruhunu kurtarmak onun hiç ilgisini çekmemişti. Bu da aynı şeydi. Shu-Dereth’in tamamıyla kıyaslandığında, kâfir bir ulus neydi ki?

Ama, mantığa vururken bile midesi bulanıyordu.

Ben bu insanlan kurtarmak için gönderildim, katletmek için değil!

Dilaf ağzı bağlanmış olan Prenses Sarene’yi ensesinden tutuyordu. Eventeo onlar yaklaşırken başını kaldırarak cesaret vermek için gülümsedi. Dilaf ın elindeki bıçağı göremiyordu.

“Bunun için çok bekledim,” diye fısıldadı Dilaf yavaşça. İlk önce, Hrathen rahibin Teod’un yok oluşundan bahsettiğini sandı. Ama Dilaf krala bakmıyordu. Bıçağını sırtına bastırmakta olduğu Sarene’ye bakıyordu.

“Sen, Prenses, bir hastalıksın," diye fısıldadı Dilaf Sarene’nin kulağına, Hrathen sesini zar zor duyabiliyordu. “Sen Kae’ye gelmeden önce Areller bile Elantris’ten nefret ediyordu. O iğrenmeyi unutmuş olmalarının sebebi sensin. Menfur olanlarla sen ilişkiye girdin ve hatta onlann seviyesine bile indin. Sen onlardan bile kötüsün: Sen lanetli olmayan, ama lanetli olmayı arzulayansın. Önce babanı öldürüp sana izletmeyi düşünmüştüm, ama şimdi öbür türlüsünün çok daha kötü olacağını görebiliyorum. Yaşlı Eventeo’nun seni ölürken izlediğini düşün, Prenses. Ben seni Jaddeth’in sonsuz azap çukurlarına gönderirken, bu görüntüyü uzun uzun düşün."

Sarene ağlarken, gözyaşları ağzındaki bantı ıslatıyordu.

RAODEN bilincine kavuşmak için mücadele etti. Acı, devasa bir taş blok gibi ilerleyişini durdurarak ona çarptı. Aklı acıyla geri tepti. Kendini acıya karşı savurdu ve ıstırap onu kapladı. Yavaşça, zorlanarak, direnç yüzeyini deldi ve güçlükle kendisinin dışındaki dünyayı algılamaya başladı.

Çığlık atmak, tekrar tekrar çığlık atmak istiyordu. Acı inanılmazdı. Ancak acıyla birlikte bir şeyi daha hissetti. Vücudu. Hareket ediyor, sürüklenerek götürviKî-yordu. Görüşü geri dönerken aklına görüntüler üşüştü. Yuvarlak ve mavi bir şeye doğru çekiliyordu.

Havuz.

HAYIR! diye düşündü çaresizlikle. Daha değil! Cevabı buldum!

RAODEN aniden seğirerek çığlık attı. Galladon o kadar şaşırmıştı ki vücudu elinden kaçırdı. Raoden dengesini kazanmaya çalışarak öne doğru tökezledi ve doğrudan havuzun içine düştü.

61. BÖLÜM

DİLAF bıçağım boğazına dayamak için kolunu prensesin boynuna doladı. Eventeo’nun gözleri dehşetle açıldı.

Hrathen bıçağın Sarene’nin derisini kesmeye başlamasını izledi. Fjorden’i düşündü. Yapmış olduğu işleri, kurtarmış olduğu insanları düşündü. Ruhban sınıfına katılarak inancını kanıtlamaya hevesli genç bir oğlanı düşündü. Birlik.

“Hayır!" Dönerek Hrathen yumruğunu Dilaf'ın yüzüne gömdü.

Dilaf bir an sendeleyerek şaşkınlıkla silahını indirdi. Sonra keşiş öfkeyle başını ona çevirdi ve bıçağı Hrathen’in göğsüne sapladı.

Bıçak, boyalı çeliğin üstünde etkisizce gıcırdayarak Hrathen’in zırhından kaydı. Dilaf göğüs zırhına afallamış gözlerle bakakaldı. “Ama bu zırh sadece gösteriş için...”

“Şimdiye kadar öğrenmiş olmalıydın, Dilaf," dedi Hrathen ve zırhlı kolunu kaldırıp savurarak keşişin suratına geçirdi. Doğal olmayan kemik Hrathen’in yumruğuna direnmiş olabilirdi, ama çeliğin altında tatmin edici bir çatırtıyla kırıldı. “Benim yaptığım hiçbir şey sadece gösteriş için değil."

Dilaf yere düştü ve Hrathen keşişin kılıcını kınından çekerek kurtardı.

“Gemilerini suya indir, Eventeo!” diye bağırdı. “Fjorden orduları hükmetmeye değil, katletmeye geliyor. Eğer halkını kurtarmak istiyorsan, hemen hareket et!

“Lanetleyen Domi!” diye küfretti Eventeo ve generallerine bağırdı. Sonra du rakladı. “Kızım...”

“Kızına ben yardım edeceğim!” diye tersledi Hrathen. ‘Sen krallığını kurtar, sersem!”

Dakhorların vücutları doğal olmayan bir şekilde hızlı olsa da akıllan şoktan sıradan insanlardan daha hızlı kurtulamıyordu. Şaşkınlıkları Hrathen e bu kaç ha yati saniye kazandırdı. Sarene’yi dar bir yola ittirdi ve yolun girişini kapatmak ıçm geriledi.

SU Raoden’i serin bir kucaklamayla kavradı. Bu canlı bir şeydi, aklına seslendiğini duyabiliyordu. Gel, dedi, sana özgürlük vereyim. Rahatlatıcı bir ebeveyn gibiydi. Aynı bir zamanlar annesinin yapmış olduğu gibi, onun acısını ve üzüntülerini alıp götürmek istiyordu.

Gel, diye yalvardı. Sonunda vazgeçebilirsin.

Hayır, diye düşündü Raoden. Daha değil.

FJORLAR Elantrianları yağla ıslatmayı bitirdiler, sonra da meşalelerini hazırladılar. Tüm bu süreç boyunca Shuden sınırlı dairesel şekiller çizerek, eskrim dersinde yapmış olduğu gibi hızını artırmaksızın kollarını hareket ettirmişti. Lukel Shuden’in bir saldırı planlamak yerine sadece kendini kaçınılmaz için hazırlıyor olup olmadığını merak etti.

Sonra Shuden atılarak harekete geçti. Genç baron bir dansçı gibi dönerek ileri atıldı ve yumruğunu savurarak ilahi söylemekte olan bir savaşçı keşişin göğsüne gömdü. Duyulabilir bir çatırtı geldi ve Shuden tekrar çevresinde dönerek keşişin suratını tokatladı. İblisin kafası, güçlendirilmiş boynu kırılırken gözleri kocaman açılarak tamamen döndü.

Ve Shuden bunun hepsini gözleri kapalı olarak yapmıştı. Lukel emin olamıyordu, ama başka bir şey gördüğünü sandı: Şafak gölgelerinde Shuden’in hareketlerini takip eden hafif bir parıltı.

Düşmanlarını korkutmaktan çok kendine cesaret vermek için bir savaş çığlığı atan Lukel, masa bacağını kaparak bir askere doğru savurdu. Odun adamın miğferinden sekti, ama darbe onu sersemletecek kadar güçlüydü ve Lukel bunu yüzüne sağlam bir darbe daha indirerek devam ettirdi. Asker düştü ve Lukel onun silahını kavradı.

Şimdi bir kılıcı vardı. Sadece nasıl kullanılacağını da biliyor olmayı diledi.

DAKHORLAR daha hızlı, daha güçlü ve dayanıklı olabilirdi, ama Hrathen daha kararlıydı. Yıllardır ilk defa, aklı ve kalbi aynı fikirdeydi. Bir güç hissetti, halkını kurtaracağından emin olarak Arelon’a ilk geldiği gün hissettiği o gücün aynısı.

Onları zar zor da olsa geride tutabiliyordu. Hrathen bir Dakhor keşişi olmayabilirdi, ama bir kılıç ustasıydı. Onlara kıyasla güç ve hız açısından aşağı olsa da bunu yetenekleriyle kapatabilirdi. Kılıcını bir Dakhorun göğsüne doğru savurdu ve doğrudan iki kemik çıkıntısının arasına sapladı. Kılıç genişlemiş kaburgaların arasından sıyrılarak kalbi deldi. Dakhorun nefesi kesildi ve Hrathen kılıcını çekip kurtarırken yere yıkıldı. Ancak keşişin yoldaşları Hrathen’i savunmayla yolun içine çekilmeye zorladı.

Sarene’nin arkasında ağız tıkacını çıkararak tökezlediğini duydu. “Çok kalabalıklar!” dedi. “Hepsiyle dövüşemezsin.”

Haklıydı. Neyse ki savaşçı kalabalığı arasında bir dalgalanma oldu ve diğer taraflarından dövüş sesleri geldi. Eventeo’nun şeref muhafızları da savaşa katılmıştı.

“Gel hadi," dedi Sarene omzundan çekerek. Hrathen arkasına bir göz atma

riskine girdi. Prenses yanlarındaki bir binada hafifçe aralık olan bir kapıya işaret ediyordu. Hrathen başka bir saldırıyı vurarak savuştururken başını sallayarak onayladı, sonra koşmak için döndü.

RAODEN refleks olarak nefes nefese kalmış bir şekilde sudan fırladı. Galladon ve Karata şaşkınlıkla geriye sıçradılar. Raoden, serin mavi sıvının yüzünden aşağı aktığını hissediyordu. Su değil, ama başka bir şeydi. Daha yoğun bir şey. Raoden havuzdan sürünerek çıkarken buna çok az dikkat etti.

“Sule!” diye fısıldadı Galladon şaşkınlıkla.

Raoden cevap veremeyerek başını salladı. Onun erimesini beklemişlerdi, havuzun o istemediği sürece onu alamayacağını anlamıyorlardı.

“Gelin,” diye kulak tırmalayan bir sesle konuştu en sonunda sendeleyerek ayağa kalkarken.

LUKEL’IN enerjik saldırısı ve Shuden’in güçlü hücumuna rağmen, diğer insanlar sadece dikilip aptal bir uyuşukluk içerisinde izlediler. Lukel kendini üç askerle birden savaşırken buldu, hayatta kalmasının tek nedeni, gerçekten saldırmaktan çok kendini koruyarak geri çekiliyor olmasıydı. En sonunda yardım Hiç ummadığı bir yerden gelmişti: Kadınlardan.

Sarene’nin eskrimcilerinden birkaçı odun parçalan veya düşmüş kılıçlar kaparak Lukel’in arkasında toplandılar ve onun taklit bile etmeye çalışamayacağı bir kontrol ve beceriyle saldırdılar. Hücumları şaşkınlığın etkisiyle biraz ilerleyebildi ve bir an için Lukel gerçekten de serbest kalabileceklerini düşündü.

Sonra Shuden kolunu sıyıran bir kılıç darbesiyle haykırarak düştü. Jindoizin konsantrasyonu bozulur bozulmaz savaş dansı da bozuldu ve kafasına inen basit bir sopa darbesi onu savaştan çıkardı. Ondan sonra eski Kraliçe Eshen göğsüne saplanan bir kılıçla düştü. Onun korkunç çığlığı ve elbisesinden aşağı akan kanın görüntüsü diğer kadınların da moralini bozdu. Silahlannı düşürerek dağıldılar. Lukel, düşmanlarından biri kılıcını nasıl kullanacağına dair hiçbir fikri olmadığını fark ettiğinde, kalçasına uzun bir kesik aldı.

Lukel acıyla haykırıp bacağını tutarak kaldmm taşlarına devrildi. Asker onun işini bitirme zahmetine bile girmedi.

RAODEN dağdan aşağı korkutucu bir hızla koşarak inmekteydi. Prens atlayıp zıplayarak, sanki daha sadece birkaç dakika önce komada olan o değilmiş gibi gidiyordu. Bu hızda koşarken tek bir ayak kayması, tek bir yanlış adım, Raoden dağın eteğine varana kadar yuvarlanıp gitmesine neden olurdu.

“Doloken!" dedi Galladon ona ayak uydurabilmek için elinden gelenin en iyisini yaparak. Bu hızla giderlerse birkaç dakika içinde Kae'ye varacaklardı.

SARENE, beklenmeyen kurtancısmın yanında karanlıkta tamamen hareketsiz durarak saklandı.

Hrathen tahta zeminin arasından yukarı baktı. Kiler kapağını fark edip, zorlayarak açan ve Sarer.e’yi aşağı iten o olmuştu. Aşağıdaki siyahlıkta birbirlerine sokulmuş saklanan bir aile bulmuşlardı. Hep birlikte gergin bir sessizlikle, Dakhorlar evin içinden geçip ön kapıdan tekrar dışan çıkana kadar beklediler.

En sonunda Hrathen başını sallayarak işaret etti. “Hadi gidelim," dedi, kiler kapağını açmak için yukarı uzanırken.

“Burada, aşağıda kalın,” dedi Sarene aileye. “Mutlaka çıkmak zorunda kalana kadar yukarı çıkmayın.”

Merdivenleri dikkatle tırmanıp sonra da dikkatlice odaya bakarken gyornun zırhı tıngırdadı. Sarene’ye takip etmesi için işaret etti ve sonra evin arkasındaki ufak mutfağa doğru ilerledi. Zırhını çıkararak parçalarını yere atmaya başladı. Herhangi bir açıklama yapmamış olsa da, Sarene hareketin sebebini anlıyordu. Kan kırmızı gyorn zırhı, sağladığı korumaya değmeyecek kadar dikkat çekiciydi.

O uğraşırken Sarene metalin görünüşteki ağırlığına şaşırdı. “Tüm bu aylar boyunca gerçek zırhla mı geziyordun? Bu zor olmadı mı?”

“Görevimin ağırlığı,” dedi Hrathen üstünde kalan son parça olan baldır zırhını çıkarırken. Şimdi kan kırmızı boyası çizilmiş ve çentilmişti. “Artık hak etmediğim bir görev.” Bir tangırtıyla zırh parçasını yere attı.

Hrathen baldır zırhına baktı, sonra başını salladı ve zırhın vücudu berelemesini engellemek için giyilen altındaki kalın iç gömleğini çekerek çıkarttı. Sadece altında ince, diz boyunda bir pantolon ve sağ koluna dolanmış kol yeni gibi bir kumaş parçasının dışında bir şey olmadan, üstü çıplak olarak kaldı.

Kolu neden sanlı? diye merak etti Sarene. Derethi rahip kıyafetinin bir parçası mı?

Ancak diğer sorular daha acildi.

“Bunu neden yaptın, Hrathen?” diye sordu Sarene. “Neden halkına karşı döndün?”

Hrathen durakladı. Sonra sırtını döndü. “Dilaf’m hareketleri şeytani.”

“Ama inancın...”

“Benim inancım Jaddeth’e, insanların sadakatini isteyen bir tanrıya. Bir katliam O’na hizmet edemez.”

“Wym farklı düşünüyor gibi.”

Hrathen cevap vermedi, bunun yerine yakındaki bir sandıktan bir pelerin seçti. Bunu Sarene’ye verdi ve sonra kendisi için bir tane daha aldı. “Gidelim."

RAODEN’İN ayakları şişlikler, kesikler, çizikler ve yaralarla o kadar kaplanmıştı ki artık onları etinin parçalan olarak göremiyordu. Onlar sadece bacaklannın ucunda yanan acı yumrularıydı.

Ama yine de koşmaya devam etti. Eğer durursa acının bir kez daha onu ele geçireceğini biliyordu. Gerçekten de özgür kalmış değildi, hiçlikten tek bir görevi yerine getirmek için dönmüş olan aklı ödünç alınmıştı. Bitirdiği zaman beyaz hiçlik onu tekrar yok oluşuna çekecekti.

Kae şehrine doğru tökezleyerek ve bastığı yerleri gördüğü kadar hissederek de ilerlemeye devam etti.

LUKEL, Jalla onu tekrar korku içindeki insan kalabalığına doğru çekerken sersemlemiş olarak yatıyordu. Bacağı zonkluyordu ve uzun kesikten kan akarken vücudunun zayıfladığını hissedebiliyordu. Karısı yarayı sarmak için elinden gelenin en iyisini yaptı, ama Lukel bunun boşuna bir çaba olduğunu biliyordu. O kanamayı durdurabilse bile askerler onları birkaç dakika içinde zaten öldürecekti.

Çıplak göğüslü savaşçılardan biri, Elantrian yığınının üstüne bir meşale atarken Lukel ümitsizlikle izledi. Yağa bulanmış vücutlar alev aldı.

İblis adam birkaç askere başını sallayarak işaret verdi ve onlar da silahlarını çekerek merhametsizce bir araya sokulmuş olan halkın üstüne doğru ilerlemeye başladılar.

“NE yapıyor bu?” diye sordu Karata, yamacın dibine vardıklannda. Raoden hâlâ onların ilerisindeydi, dengesiz bir şekilde Kae’nin alçak sınır duvanna doğru koşuyordu.

“Bilmiyorum,” dedi Galladon. İleride, Raoden yerden uzun bir sopa aldı ve sonra uzun odun parçasını arkasından sürüyerek koşmaya başladı.

Ne işler çeviriyorsun, sule? diye merak etti Galladon. Ama bir kere daha inatçı umudun yükseldiğini hissedebiliyordu. “Her ne ise, Karata, önemli bir şey. Bitirdiğinden emin olmalıyız.” Raoden’in arkasından koşarak prensi yol boyunca takip etti.

Birkaç dakika sonra Karata önlerine doğru işaret etti. "Bak!” Büyük bir ihtimalle, şehirde geride kalmış birilerini arayan altı askerden oluşmuş bir Fjor mangası Kae’nin sınır duvarının iç tarafında yürüyordu. Baştaki asker Raoden’i fark ederek bir elini kaldırdı.

“Gel hadi,” dedi Galladon ani bir güçle Raoden’in arkasından fırlayarak. “Ne olursa olsun, onu durdurmalarına izin verme, Karata!”

RAODEN adamların yaklaşmakta olduğunu anca duydu ve Galladon ile Karata’nın arkasından koşarak kendilerini çaresizce askerlerin üstüne attıklarını sadece bir an için fark etti. Arkadaşları silahsızdı; içinden bir ses ona fazla zaman kazandırmalarının mümkün olmadığını söyleyerek uyardı.

Raoden sopayı katılaşmış parmaklarla tutarak koşmaya devam etti. Doğru yerde olduğunu nasıl bildiğinden emin değildi, ama biliyordu. Bunu hissediyordu.

Sadece birazcık daha ileri. Sadece birazcık daha ileri.

Bir el onu kavradı, bir ses ona Fjorca bağırdı. Raoden ayağı takılarak yere düştü, ama sopayı sabit tutuyordu, birkaç santim bile kaymasına izin vermedi. Bir an sonra bir homurdanma geldi ve el onu serbest bıraktı.

Sadece birazcık daha ileri!

Galladon ve Karata askerlerin dikkatini üzerlerinde tutarken, Rdodon’m et rafında savaş sürüyordu. Raoden ilkel bir hüsran hıçkırığı salarak vere çizgisini çekerken bir çocuk gibi emekledi. Botlar Raoden’in elinin birkaç santim yakınında sertçe yere vurdu. Ama o yine de hareket etmeye devam etti.

Sona yaklaştığında kafasını kaldırarak baktı. Bir asker Karata’mn hüzünlü kafasını gövdesinden ayıran kılıç darbesini tamamladı. Galladon karnında bir çift kılıçla devrildi. Bir asker Raoden’e işaret etti.

Raoden dişlerini sıktı ve topraktaki çizgisini bitirdi.

Galladon’un iri kütlesi yere yıkıldı. Kaıata’nın kafası alçak taş duvara çarptı. Asker ileri bir adım attı.

Yerden ışık fışkırdı.

Topraktan gümüş bir nehir gibi püskürdü ve Raoden’in çizmiş olduğu çizgi boyunca havaya saçılarak ilerledi. Işık Raoden’i kuşattı; ama bu sadece ışıktan fazlasıydı. Bu hayat veren bir saflıktı. Arıtılmış bir güçtü. Dor. Onu kapladı, ılık bir sıvı gibi onu sarmaladı.

Ve iki aydır ilk defa, acı yok oldu.

IŞIK, Raoden’in çizgisi boyunca ilerlemeye devam ederek Kae’nin kısa duvarına ulaştı. Yerden fışkırarak duvarı izledi ve bir daire halinde Kae’yi tamamen çevreleyene kadar devam etti. Durmadı. Güç, Kae ile Elantris arasındaki kısa yoldan yukarı fırladı ve devasa şehrin duvarlarını da kaplamak için yayıldı. Elantris’ten Reod’dan beri neredeyse unutulmuş olan diğer üç Dış Şehir’in yıkıntılarına doğru hareket etti. Kısa süre sonra tüm beş şehir de ışıkla çevrelenmişti: Beş göz kamaştırıcı enerji sütunu.

Şehir kompleksi devasa bir Aon’du: Elantrian gücü için bir odaktı. Tekrar çalışmaya başlaması için tek ihtiyaç duyduğu şey, Yarık çizgisiydi.

Bir kare, dört daire. Aon Rao. Elantris’in Ruhu.

RAODEN ışık selinin içinde ayakta dururken, giysileri eşsiz gücüyle dalgalanıyordu. Gücünün geri döndüğünü, acılarının önemsiz hatıralar gibi kaybolduğunu ve yaralarının iyileştiğini hissetti. Kafasından yumuşak beyaz saçların çıkmış olduğunu, derisinin narin bir gümüş parıltıyla hastalıklı lekelerinden arındığını anlamak için bakmasına gerek yoktu

Sonra onu en çok sevindiren şeyi hissetti. Gürleyen bir davul gibi kalbi göğsünde atmaya başlamıştı. Shaod, Dönüşüm, en sonunda işini bitirmişti.

Kaygıyla içini çeken Raoden ileri adım atarak ışıktan ayrıldı. Dünyaya başkalaşmış bir yaratık olarak çıktı. Birkaç metre ileride afallamış olan Galladon yerden yükseldi. Derisi koyu metalik bir gümüş rengine dönmüştü.

Korkmuş askerler tökezleyerek kaçıştılar. Birkaçı tanrılarına seslenerek kötülüğü kovma hareketleri yaptılar.

“Bir saatiniz var,” dedi Raoden parlayan bir parmağı kaldırıp limana doğru işaret ederek. “Gidin.”

LUKEL- ateşin canlı yakıtını tüketmesini izlerken karısına sıkıca sarıldı. Askerler tüyler ürpertici görevlerini yapmak için ilerlerken ona aşkını fısıldadı. Lukel’in arkasında Peder Omin fısıldayarak Domi’ye kendilerinin ve cellatlarının ruhları için sessiz bir dua okuyordu.

Sonra, sanki bir anda tutuşan bir fener gibi Elantris ışıkla patladı. Bütün şehir sallandı, korkunç bir güç görüntüyü çarpıttı vc duvarlar esner gibi göründü. Şehrin içinde aniden fırtınalar koptu ve içerideki insanlar bir enerji girdabı içinde kısılı kaldılar.

Herkes hareketsizleşti. Güç, şehri çevreleyen parıldayan bir duvar gibi köpürürken, devasa beyaz bir fırtınanın göbeğindelermiş gibi kaldılar. Şehir halkı korkuyla bağırdı ve askerler kafaları karışarak parlayan duvarlara baktılar. Lukel duvarlara bakmıyordu. Cesetlerin ateşine ve içinde hareket eden gölgelere bakarken ağzı hayretle açık kaldı.

Elantrianlar gövdeleri etraflarındaki alevlerden hem daha parlak, hem de daha güçlü bir ışıkla parlayarak, ısısından zarar görmeksizin yavaşça ateşten dışarı çıkmaya başladılar.

Şehir halkı afallamış bir şekilde oturuyordu. Sadece iki iblis rahip hareket edebilir gibi görünüyordu. Biri kılıcı kaldırdı ve feryat ederek ateşten çıkan Elantri-anlara doğru atıldı.

Bir güç şimşeği avlu boyunca uçarak keşişi göğsünden vurdu ve yaratığı enerji kabarcık oluşturarak onu kavurdu. Kılıç bir tangırtıyla kaldırım taşlanna düştü ve onu, etrafa saçılan tüten kemikler ve yanmış et parçaları izledi.

Lukel şaşkın gözlerini saldırının kaynağına doğru çevirdi. Eli kalkmış olan Raoden, hâlâ açık olan Elantris kapılarında duruyordu. Kral gümüş derisi, parlak beyaz saçları ve yüzü zaferle parlayarak mezardan geri dönmüş bir hayalet gibi ışıldıyordu.

Kalan iblis rahip, onu bir Svrakiss olarak lanetleyerek Raoden’e Fjorca çığlık attı. Raoden bir elini kaldırdı, parmakları Elantris’in duvannı çevreleyen aynı köpüren güçle ışıldayan beyaz izler bırakarak havaya sessizce çizgiler çekti.

Raoden durdu, eli parlayan şeklin yanında hazır bekliyordu: Aon Daa, güç anlamına gelen Aon. Kral parlayan sembolün içinden bakarak gözlerini bir meydan okumayla yalnız Derethi savaşçısına dikti.

Keşiş tekrar lanetledi ve sonra yavaşça silahını indirdi.

“Adamlarını al, keşiş," dedi Raoden. “O gemilere binin ve gidin. Önümüzdeki bir saat dolduktan sonra ülkemde kalmış olan herhangi bir Derethi şeyi, insan da olsa araç da, gazabımla yüzleşecek. Bana uygun bir hedef bırakma cüretini gösterme.”

Askerler zaten koşuyorlardı, Raoden'in yanından hızla geçerek şehirden dışan kaçtılar. Liderleri de sessizce arkalarından gitti. Raoden’in ihtişamının karşısında keşişin korkunç gövdesi korkutucudan çok acınası görünüyordu.

Raoden onların gidişini izledi ve sonra Lukel ve diğerlerine doğru, “Arelon halkı, Elantris eski günlerine döndü," dedi.

Başı dönen Lukel, gözlerini kırpıştırdı. Kısa bir an için, tüm bu tecrübenin aşırı yüklenen aklının uydurmuş olduğu bir hayal olup olmadığını merak etti. Ancak sevinç haykırışları kulaklarında çınlamaya başladığında, hepsinin gerçek olduğunu anladı. Kurtarılmışlardı.

“Nasıl da beklenmedik bir durum,” diye belirtti ve sonra da kan kaybı yüzünden bayıldı.

DİLAF acıyla feryat etme dürtüsünü bastırarak nazikçe parçalanmış burnunu dürtükledi. Adamları Dakhorlar, yanında bekliyorlardı. Kralın şeref muhafızlarını kolaylıkla öldürmüşlerdi, ama savaş sırasında nasıl olduysa sadece Eventeo ve prensesi değil, hain Hrathen’i de kaybetmişlerdi.

“Bulun onları!" diye emretti Dilaf ayağa kalkarak. Tutku. Öfke. Ölü karısının sesi intikam için yalvararak kulaklarında çınladı. İntikamını alacaktı.

Eventeo gemilerini asla zamanında suya indiremezdi. Bunun yanında, daha şimdiden elli Dakhor başkentinde dolaşmaktaydı. Keşişler kendileri birer ordu gibiydi, her biri yüz tane sıradan adam kadar güçlüydü.

Teod’u alacaklardı.

62. BÖLÜM

SARENE ve Hrathen alelade pelerinlerine sıkıca sarınmış olarak sokaktan aşağı ayaklarını sürüyerek ilerlediler. Hrathen koyu saçını gizlemek için kapüşonunu çekmişti. Teod insanları krallarının donanmayı neden körfeze çektiğini merak ederek sokaklarda toplanmışlardı. Çoğu limandan tarafa gidiyordu. Sarene ile Hrathen de sıradan görünmek için ellerinden gelenin en iyisini yaparak başları eğik ve uysal bir şekilde onların arasına karıştılar.

“Limana vardığımızda, tüccar gemilerinin biriyle yolculuk ayarlamaya çalışacağız," dedi Hrathen sessizce. "Gemiler donanma yola çıkar çıkmaz Teod'dan kaçacaklardır. Hrovell’de aylar boyunca hiçbir Derethi rahibinin uğramayacağı bir takım yerler var. Oralarda saklanabiliriz.”

“Sanki Teod düşecekmiş gibi konuşuyorsun,” diye fısıldayarak karşılık verdi Sarene. "Sen gidebilirsin, rahip; ama ben vatanımı terk etmeyeceğim.”

"Eğer vatanının güvenliğini umursuyorsan edeceksin,” diye tersledi Hrathen. "Dilaf’ı tanıyorum, o saplantılı bir adam. Eğer sen Teod’da kalırsan o da kalır. Eğer ayrılırsan, belki de seni takip edecektir."

Sarene dişlerini gıcırdattı. Gyornun sözleri görünüşte mantıklıydı, ama Sarene’nin onunla gelmeyi kabul etmesi için bunları uyduruyor da olabilirdi. Elbette, böyle bir şey yapması için hiçbir sebep yoktu. O Sarene’yi neden uımırsa-yacaktı ki? Sarene hep onun ateşli bir düşmanı olmuştu.

Yavaşça, kendilerini kalabalıktan ayırmamak için hızlarını artırarak ilerlediler. "Sorduğum soruya gerçekten cevap vermedin, rahip,” diye fısıldadı Sarene. Dinine karşı döndün. Neden?”

Hrathen bir an sessizlik içinde yürümeye devam etti. “Ren... bilmiyorum, k.ı din. Çocukluğumdan beri bir Shu-Dereth inananı oldum, nizamı ve resmiyeti her zaman bana hitap etti. Ruhban sınıfına katıldım. Ben... inancım olduğunu duşıı-nüyordum. Ancak, en sonunda inanarak büyüdüğüm şeyin aslında Shu-lVıeth olmadığı ortaya çıktı. Ne olduğunu bilmiyorum."

" S hu-Kora t h mı?”

Hrathen başını iki yana salladı. "O fazla basit bir cevap olurdu. İman sadece Korathi veya Derethi, ya bu ya da o değildir. Ben hâlâ Dereth’in öğretilerine ina-nıvorum. Benim derdim VVyrn’le, Tanrı’yla değil.”

KIZIN önündeki zayıflık gösterisinden dehşete düşmüş olan Hrathen, hızla kalbini başka sorulara karşı katılaştırdı. Evet, Shu-Dereth’e ihanet etmişti. Evet, o bir haindi. Ama her nedense, şimdi bir karar vermiş olduğu için sakin hissediyordu. Duladen’de kan ve ölüme sebep olmuştu. Bunun tekrar olmasına izin vermeyecekti.

Önceden, kendini Cumhuriyet’in düşüşünün gerekli bir trajedi olduğuna ikna etmişti. Ama artık bu yanılsamayı dağıtmıştı. Onun Duladen’de yaptığı iş de, Dilafın burada, Teod’da yapmaya çalıştığı şeyden daha etik değildi. İronik olarak, Hrathen kalbini gerçeğe açmakla, kendini geçmiş günahlarının suçluluğuyla da yüzleştirmişti.

Ancak bir tek şey onu ümidini yitirmekten alıkoyuyordu: Artık ona ne olursa olsun, önceden ne yapmış olursa olsun, şimdi kalbindeki gerçeği takip ettiğini söyleyebilirdi. Şu anda ölebilir ve Jaddeth’in huzuruna cesaret ve gururla çıkabilirdi.

Bu düşüncenin aklından geçmesi, acının göğsüne saplanmasından birazcık önce oldu. Şaşkınlıkla elini kaldırırken homurdanarak göğsünü tuttu. Parmaklan kanla lekelenmişti. Ayaklarının zayıfladığını hissetti ve irkilen Sarene’nin çığlığını duymazdan gelerek aniden bir duvara yaslanarak çöktü. Kafası karışmış olarak kalabalığı taradı ve gözleri katilinin yüzüne düştü. Bu adamı tanıyordu. Adı Fjon’du, daha ilk geldiği gün Kae’den eve göndermiş olduğu rahip. O iki ay önceydi. Fjon onu nasıl bulmuştu? Nasıl?.. Bu imkânsızdı.

Fjon gülümsedi ve sonra insan kalabalığının içinde kayboldu.

Karanlık üstüne çökerken, Hrathen tüm sorulardan vazgeçti. Bunun yerine görüşü ve aklı Sarene’nin endişeli yüzüyle doldu. Onu yok etmiş olan kadın. Onun yüzünden Hrathen, en sonunda hayatı boyunca inanmış olduğu yalanlan reddetmişti.

Onu nasıl olup da sevmeye başladığını asla öğrenemeyecekti.

Hoşçakal, prensesim, diye düşündü. Jaddeth, ruhuma merhamet et. Ben sadece elimden gelenin en iyisini yapmaya çalıştım.

SARENE, Hrathen’in gözlerindeki ışığın solmasını izledi.

“Hayır!” diye bağırdı, boşuna bir çabayla elini yaraya bastırarak kanamayı durdurmaya çalışırken. “Hrathen, beni burada yalnız bırakmaya kalkışma!”

Hrathen cevap vermedi. Sarene onunla iki ülkenin kaderi için mücadele etmişti, ama asla gerçekten de kim olduğunu öğrenememişti. Asla da öğrenemeyecekti.

Korkuyla atılmış bir çığlık Sarene’yi kendine getirdi. Sokağın ortasında ölen bir adamın görüntüsüyle rahatsız olan insanlar etrafında toplanıyordu. Afallayan Sarene, ilginin onların üzerinde toplanmış olduğunu fark etti. Elini çekti ve sanki

saklanmak ister gibi uzaklaştı, ama artık çok geçti. Birkaç çıplak göğüslü şekil kargaşanın sebebini öğrenmek için bir ara sokakta belirdiler. Birinin yüzünde kırık bir burnun işareti olan kan vardı.

FJON, ilk cinayetinin kolaylığından dolayı sevinçten uçarak kalabalığın içinden sıyrıldı. Sadece tek bir adamı bıçaklaması gerekiyordu ve sonra da bir suikastçı olarak eğitim göreceği Rathbore Manastırı’na kabul edilecekti.

Haklıymışsın, Hrathen, diye düşündü. Gerçekten de bana Jaddeth'in İmparatorluğu’na hizmet etmek için başka bir yol verildi, hem de önemli bir yol.

Öldürmesi emredilen adamın da Hrathen çtkmış olması ne kadar ironikti. Wyrn, Fjon’un Hrathen’i her yer dururken burada, Teod’un sokaklarında bulacağını nasıl bilebilmişti? Fjon büyük olasılıkla asla bilmeyecekti, Ulu Jaddeth insanların algısının ötesinde yollarla hareket ederdi. Ama Fjon görevini yerine getirmişti. Kefaret dönemi bitmişti.

Mutlu adımlarla, Fjon hanına geri döndü ve kahvaltı söyledi.

“BENİ bırak,” dedi Lukel acılı bir ses tonuyla. “Ben neredeyse ölüyüm, sen diğerleriyle ilgilen.”

“Mızıldanmayı kes,” dedi Raoden yaralı Lukel’in üstündeki havaya Aon Ien'i çizerken. Yarık çizgisini de ekledi ve tüccarın bacağındaki yara anında kapandı. Bu defa Raoden sadece doğru belirteçleri bilmiyordu, Aonlarının arkasında Elantris’in gücü de vardı. Şehrin dirilişiyle AonDor efsanevi gücünü geri kazanmıştı.

Lukel aşağı bakarak deneysel olarak bacağını kıvırdı ve kesiğin olduğu yeri yokladı. Sonra yüzünü buruşturdu. “Bir yara izi bırakabilirdin, biliyorsun. O yarayı almak için epey bir zahmete girmek zorunda kaldım, ne kadar yiğitçe davranmış olduğumu görmeliydin. Torunlarım onlara gösterecek bir yara izim olmadığı için hayal kırıklığına uğrayacaklar.”

“Ölmezler,” dedi Raoden ayağa kalkıp uzaklaşarak.

“Senin sorunun ne?” diye sordu Lukel arkasından. “Kazandığımızı sanıyordum.”

Kazandık, diye düşündü Raoden, ama ben başarısız oldum. Şehri aramışlardı; Sarene, Dilaf veya Hrathen’den hiçbir iz yoktu. Raoden geride kalmış bir Derethi askeri yakalamış ve nerede olduklarını öğrenmek istemişti, ama adanı yalvarıp bilmediğini iddia etmiş ve Raoden de tiksinerek onu serbest bırakmıştı.

Halkın kutlamasını izlerken surat astı. Ölümlere rağmen, Kae'nin neredeyse tamamen yok olmuş olmasına rağmen, mutluydular. Fjorden kovulmuş ve Elantris geri dönmüştü. Tanrıların günleri tekrar gelmişti. Ne yazık ki, Raoden /-ilerinin tadını çıkaramıyordu. Sarene olmadan olmazdı.

Galladon, Elantrian grubundan salına salına ayrılarak yavaşça yaklaştı. Gümüş derili insan kitlesinin çoğunluk olarak kafası karışıktı. Pek çoğu yıllardır yitikti ve son zamanların olayları hakkında hiçbir şey bilmiyordu.

“Onların biraz...” diye başladı Dula.

Lordum kaoden! diye aniden onun lafını kesti bir ses, Raoden'in tanıdığı bir sesti.

“Ashe?” dedi endişeyle Seonu arayan Raoden.

' Majesteleri^1.'' dedi Ashe avlu boyunca hızla uçarak. “Bir Seon şimdi benimle konuştu. Prenses^1 O Teod’da lordum. Benim krallığım da saldırı altında!”

“Teod mu?” diye sordu Raoden afallayarak. “Domi adına, oraya nasıl gidebildi?”

SARENE çaresizce bir silahı olmasını dileyerek geriledi. İnsanlar Dilaf ve savaşçılarını fark etti. Fjorların acayip, çarpık vücutları ve kötü niyetli gözlerini görünce korkuyla dağıldılar. Sarene’nin refleksleri onu da onlara katılmaya teşvik ediyordu, ama böyle bir hareket sadece onu doğrudan Dilaf’m avucuna düşürürdü. Llfak keşişin savaşçıları hızla Sarene’nin kaçış yollarını kesmek için yayıldılar.

Kollarıyla göğsündeki derinin altında çıkıntı yapan karmaşık desenler ve yüzünü lekeleyen kuruyan kanla, çıplak gövdesi Teod’un soğuk havasında terleyerek, dudakları kötü bir gülümsemeyle kıvrılmış olan Dilaf yaklaştı. O anda Sarene bu adamın hayatında göreceği en korkunç şey olduğunu anladı.

RAODEN iyileşmiş Elantrian kasları, Shaod öncesi haline kıyasla bile hiç yorgunluk hissetmeksizin Elantris duvarının tepesine çıkan basamakları ikişer ikişer tırmandı.

“Sule!" diye seslendi arkasından endişeyle koşarak gelmekte olan Galladon.

Raoden cevap vermedi. Kae’nin yıkıntılarına tepeden bakan insan kalabalığının arasından yolunu iterek açıp duvarın tepesine ulaştı. Onun kim olduğunu fark ettiklerinde yol vererek açıldılar, bazıları "Majesteleri,” diye mırıldanarak eğildi. Sesleri huşuyla doluydu. Onda eski hayatlarına dönüşü görüyorlardı. Umut, lüks, bol yiyecek ve zamanla dolu olan hayatlarına. On yıllık zulüm altında neredeyse unutmuş oldukları hayatlarına.

Raoden onlara dikkat etmeyerek geniş, mavi Fjorden Denizi’ne tepeden bakan kuzey duvarına ulaşana kadar ilerledi. Bu suların öbür ucunda Teod bulunuyordu. Ve Sarene.

“Seon, bana bu noktadan Teod’un başkentinin tam olarak hangi yönde kaldığını göster,” diye emretti Raoden.

Ashe bir an havada asılı kaldı ve sonra Raoden’in önündeki bir yere ilerleyerek ufuktaki bir noktaya işaret etti. “Eğer Teod’a yelken açacak olsaydınız, lordum, bu yönde giderdiniz.”

Raoden Seonun içsel yön duygusuna güvenip başını sallayarak onayladı. Çizmeye başladı. Asla bir faydası olmayacağını düşünerek, iş olsun diye öğrenmiş olduğu desenleri parmaklarıyla oluşturarak telaşlı ellerle Aon Tia'yı çizdi. Şimdi, Elantris bir şekilde Aonların gücünü beslerken, çizgiler çizildiklerinde sadece havada belirmiyor; patlıyorlardı. Sanki parmakları muazzam bir barajı yarıp minik delikler açarak sadece birazcık suyun çıkmasına izin veriyormuş gibi Aon'dan ışık fışkırıyordu.

“Sule!" dedi Galladon sonunda ona yetişerek. "Sule, neler oluyor?’’

Sonra görünüşe göre Aon’u tanıyarak küfretti. “Doloken, Raoden, ne yaptığım bilmiyorsun!”

'Teod’a gidiyorum,” dedi Raoden çizmeye devam ederek.

“Ama sule, Aon Tia’nın ne kadar tehlikeli olabileceğini bana sen kendin söylemiştin,” diye itiraz etti Galladon. “Ne demiştin? Eğer nakledilmen gereken uzaklığı tam olarak bilmiyorsan, ölebilirsin. Böyle körlemesine gidemezsin. Kolo?"

“Tek yol bu, Galladon,” dedi Raoden. “En azından denemeliyim."

Galladon bir elini Raoden’in omzuna koyarak başını salladı. “Sule, anlamsız bir hareket senin salaklığından başka hiçbir şeyi kanıtlamaz. Teod’un ne kadar uzakta olduğunu biliyor musun?”

Raoden’in eli yavaşça yanına düştü. O bir coğrafya uzmanı değildi; Teod’un yelken açarak yaklaşık dört günlük mesafede olduğunu biliyordu, ama bunun kaç mil veya kilometre olduğuna dair hiçbir kullanılabilir bilgisi yoktu. Aon Tia’nm içinde bir referans çerçevesi oluşturmalı, ona Raoden'i ne kadar uzağa göndereceğini bilmesi için bir çeşit ölçüm vermeliydi.

Galladon, Raoden’in omzuna vurarak başını salladı. “Bir gemi hazırlayın!" diye emretti Dula bir grup askere: Elantris Şehir Muhafızlarının son kalıntıları.

Çok geç olacakl diye düşündü Raoden üzüntüyle. Eğer sevdiğim kişiyi korumak için kullanamayacaksam, güç ne işe yarar, Elantris ne işe yarar?

“Bir milyon üç yüz yirmi yedi bin kırk iki,” dedi Raoden’in arkasından bir ses.

Raoden şaşırarak döndü. Kısa bir mesafe ötede derisi gümüşsü Elantrian ışıltısıyla parlayarak Adien dikiliyordu. Gözleri, ona doğumundan beri musallat olan zihinsel özürlülüğün hiçbir izini göstermiyor, açık bir şekilde ileriye bakıyordu.

“Adien,” dedi Raoden şaşkınlıkla. “Sen de...”

Artık iyileşmiş olduğu için çarpıcı bir şekilde Lukel gibi görünen genç adam ileriye bir adım attı. “Ben... Ben tüm hayatımın bir rüya olduğunu hissediyorum, Raoden. Şimdiye kadar olan her şeyi anlıyordum. Ama tepki veremiyordum, hiçbir şey söyleyemiyordum. Şimdi bu değişti, ama hâlâ aynı kalan bir şey var. Aklım... Ben hep sayıları tahmin edebiliyordum...”

“Adımlar,” diye fısıldadı Raoden.

“Bir milyon üç yüz yirmi yedi bin kırk iki," diye tekrarladı Adien. “Teoda o kadar adım yol var. Benim adımımı ölç ve onu birim olarak kullan."

“Acele edin, lordum,” diye haykırdı Ashe korkuyla. "Prenses tehlikede. Mai. . Prensesi şimdi o izliyor. Etrafının sarıldığını söylüyor. Ah, Domi! Çabuk olun!"

“Nerede, Seon?” diye hemen sordu Raoden eğilip Adien'in adımını bir kum.ış parçasıyla ölçerken.

“Limanın yakınında, lordum," dedi Ashe. “Limana giden ana yolda duruyor!"

“Adien!” dedi Raoden Aon’una oğlanın adım uzunluğuna eş bir v,izgi ekici kon

“Bir milyon üç yüz yirmi yedi bin sekiz yüz beş,” dedi Adien. “Bu seni Ununa götürecek.” Yüzünü buruşturarak Raoden’e baktı. "Ben bunu... bunu nereden bildiğimden emin değilim. Çocukken bir defa oraya gitmiştim ama..."

Yeterli olması gerekecek, diye düşündü Raoden. Uzanarak Aon'unun yanına kendisini çizginin bir milyon üç yüz yirmi yedi bin sekiz yüz beş katı bir uzaklığa nakletmesini söyleyen bir belirteç yazdı.

"Sule, bu delilik!” dedi Galladon.

Raoden arkadaşına bakıp onaylayarak başını salladı ve sonra geniş bir hareketle Aon’unun üstüne yarık çizgisini ekledi.

"Ben geri dönene kadar Arelon’dan sen sorumlusun, dostum,” dedi Raoden Aon Tia ışık kusarak sallanmaya başlarken. Raoden uzanarak sanki katı bir şeymiş gibi, parmaklarıyla titreyen Aon’un merkezini kavradı.

îdos Domi, diye dua etti, eğer daha önce dualarımı duyduysan, şimdi de yolumu düzgün eyle.

Sonra, Ashe’nin-açıyı doğru vermiş olduğunu umarak, Aon’un gücünün vücudunun içinden atılıp onu kapladığını hissetti. Bir an sonra her şey kayboldu.

SARENE sırtını sert tuğla duvara dayadı. Dilaf sincice gülen gözlerle yaklaştı. Keşişlerden oluşan grup Sarene’nin üstüne kapanırken, o da ileri doğru kaydı.

Bitmişti. Kaçabileceği hiçbir yer kalmamıştı.

Birden ani bir ışık fışkırdı, keşişlerden birine çarparak yaratığı havaya fırlattı. Afallayan Sarene, keşişin vücudu havada bir yay çizip sonra da gürültüyle önünde yere çarparken izledi. Diğer keşişler de afallayarak durdular.

Bir şekil şaşkın keşiş grubunun arasına dalarak Sarene’ye doğru koştu. Derisi gümüşsüydü, saçları parlak bir beyazdı, yüzü ise...

“Raoden?” diye sordu Sarene şoke olarak.

Dilaf hırladı ve rahip doğaüstü bir hızla hareket ederek Raoden’e atılırken Sarene kısa bir çığlık attı. Ancak bir şekilde Raoden de onun kadar hızla tepki verdi ve Dilaf m saldırısı karşısında savrularak geri kaçtı. Kralın eli atılarak havaya hızla bir Aon karaladı.

Aon’dan etrafındaki havayı çarpıtıp burkan bir ışık patlaması fırladı. Enerji oku Dilaf ı göğsünden vurdu ve patlayarak keşişi geriye savurdu. Dilaf bir binanın yan tarafına hızla çarpıp yere düştü. Ancak sonra rahip inledi ve sendeleyerek tekrar ayakları üstünde doğruldu.

Raoden küfretti. Fırlayarak az ilerdeki Sarene’yi kavradı. Dilaf, “Tutun,” diye emrederken, Raoden serbest eliyle başka bir Aon çizdi. Raoden’in Aon Tia etrafına ördüğü desenler karmaşıktı, ama elleri beceriyle hareket etti. Tam Dilaf'in adamları onlara ulaştığı anda Aon’u bitirdi.

Sarene'nin vücudu, aynı Dilaf onları Teod’a getirdiğinde olduğu gibi sarsıldı. Sallanan ve yanıp sönen bir ışık etrafını kapladı. Kısa bir an sonra dünya geri döndü. Sarene kafası karışıp sendeleyerek tanıdık Teo kaldırım taşları üstüne düştü.

Şaşkınlıkla başını kaldırdı. Sokağın 20 metre kadar aşağısında şaşkın bir daire halinde dikilen Dilaf’m çıplak göğüslü keşişlerini görebiliyordu. Bir tanesi elini kaldırarak Raoden ve Sarene’ye işaret etti.

“İdos Domi!” diye lanet etti Raoden. “Kitapların ne dediğini unutmuşum! Aonlar kişi Elantris'ten uzaklaştıkça zayıflıyor.”

"Bizi eve götüremez misin?" diye sordu Sarene ayağa kalkarak.

“Aon’la değil, hayır," dedi Raoden. Sonra onun elini yakalayarak koşmaya başladı.

Sarene’nin aklı sorularla o kadar doluydu ki tüm dünyası allak bullak olmuştu. Raoden'e ne olmuştu? Dilaf’ın onda açtığı yaradan nasıl kurtulmuştu? Sarene sorularını yutkunarak sonraya bıraktı. Gelmiş olması yeterliydi.

RAODEN çılgınca bir kaçış yolu aradı. Belki de yalnız olsaydı, Dilaf’m adamlarından kaçarak kurtulabilirdi; ama yanında Sarene varken değil. İçinde oldukları sokak, Teod gemilerinin ağır ağır Fjorden bayrağı taşıyan bir donanmayı karşılamak için körfezden ayrılmakta olduğu limana çıkıyordu. Limanın uzak ucunda, birkaç yardımcısıyla konuşmakta olan kraliyetin yeşil cübbelerini giymiş bir adam duruyordu. Kral Eventeo, Sarene’nin babası. Kral onları görmedi ve bunun yerine dönerek acele adımlarla bir yan sokağa girdi.

“Baba!” diye bağırdı Sarene, ama mesafe çok uzaktı.

Raoden yaklaşan ayak seslerini duyabiliyordu. Hızla dönerek Sarene’yi arkasına aldı ve iki eliyle de birer Aon Daa çizmek için kollarını kaldırdı. Aonlar Teod’da daha zayıftı, ama etkisiz değillerdi.

Dilaf bir elini kaldırarak adamlarını yavaşlattı. Raoden zorunda kalmadığı sürece kendini son bir savaşa adamaya gönüllü olmadığından dondu. Dilaf neyi bekliyordu?

Yan sokaklardan ve yollardan çıplak göğüslü keşişler döküldü. Dilaf savaşçılarının toplanmasını beklerken gülümsedi. Birkaç dakika içinde onun grubu on ikiden elliye yükselmiş, Raoden’in olasılıkları ise kötüden umutsuza inivermişti.

“Pek de iyi bir kurtarış olmadı," diye mırıldandı Sarene hor gören bir havayla, canavarlara dik dik bakıp için bir adım atarak Raoden’in yanma geçerken.

Onun meydan okuyan alayı Raoden’in dudaklarına bir gülümseme yerleştirdi. “Bir dahaki sefere, yanımda bir ordu getirmeyi unutmayacağım."

DİLAF’IN keşişleri saldırdılar. Raoden ikiz Aonlarını bitirerek bir çift güçlü enerji patlaması gönderdi ve sonra hemen tekrar hızla çizmeye başladı. Ama gergin ellerle onun beline sarılmış olan Sarene, Raoden’in doğaüstü hızlı savaşçılar onlara ulaşana kadar bitiremeyeceğini görebiliyordu.

Büyük bir kuvvet limanı salladı. Odunlar çatladı, taşlar parçalandı ve bir rüzgâr patlaması Sarene’nin üstüne vurdu. Yere devrilmemek için Raoden’in her nedense daha dengeli olan vücuduna sıkıca asılmak zorunda kaldı. En sonunda gözlerini açmaya cesaret ettiğinde, etrafları yüzlerce gümüş derili şekille sarılmıştı.

"Aon Daa!” diye gürleyen bir sesle emretti Galladon.

İki yüz el Aonlar karalamak için havaya kalktı. Yaklaşık yarısı Aonlarını hu-ballaştıran hatalar yaptı; ancak Dilafm adamlarına doğru gelen ilk birkaç keşişi tamamen parçalayıp geçecek kadar güçlü bir yıkım dalgası göndermeye yetecek kadarı bitirdi.

Ba7iiarının vücutları yere devrildi ve diğerleri geriye savruldu. Geride kalan keşişler şoke olmuş bir şekilde Elantrianlara bakakalarak durakladılar.

Sonra Dakhorlar, Raoden ve Sarene’den vazgeçerek bu yeni düşmana saldırmak için bir hücuma kalktılar.

.ADAMLARININ arasında kaçmayı akıl edebilen tek kişi Dilaf'tı. Diğerleri, güçleriyle kendilerini beğenmiş bir şekilde gururluydular, güçlü patlamaların basitçe onları vurmasına izin verdiler.

Aptallar1 diye düşündü Dilaf, yuvarlanarak uzaklaşırken. Her Dakhor özel yetenek ve güçlerle kutsanmıştı. Hepsinin artırılmış gücü ve neredeyse yok edilemez kemikleri vardı; ama sadece Dilaf onu Dor’dan gelen saldırılarına karşı dirençli kılan güce sahipti. Yaratılması elli adamın hayatına mal olmuş olan bir güç. Adamlarının Elantrianların saldırılarıyla parçalandığını görmekten çok hissetti.

Sağ kalan keşişler sayıca korkunç derecede azdı. Pis Elantrianlardan olabildiğince çoğunu öldürmeye çalışarak cesurca saldırdılar. İyi eğitilmişlerdi. Savaşarak öleceklerdi. Dilaf onlara katılmayı arzuluyordu.

Ama katılmadı. Bazıları onun deli olduğunu düşünebilirdi, ama o bir aptal değildi. Kafasındaki çığlıklar intikam istiyordu ve hâlâ bunun için bir yol vardı. Teo prenses ve onun Elantrianlanndan intikam almak için bir yol. Wyrn’in emirlerini yerine getirmek için bir yol. Bu savaşın gidişatını değiştirmek için bir yol.

Dilaf güçlükle kargaşadan uzaklaştı, bir enerji darbesi sırtında patlarken birazcık tökezlemişti. Kemik yapısı dayandı ve saldırıdan zarar görmedi.

Birkaç saniye önce limana vardığında, Kral Eventeo’nun bir yan sokakta kaybolduğunu görmüştü. Şimdi o da o sokaktan tarafa fırladı.

Avı onu takip edecekti.

“RAODEN!’’ dedi Sarene kaçan Dilaf’a işaret ederek.

“Bırak gitsin,” dedi Raoden. “Artık bir zarar veremez.”

"Ama babam da o tarafa gitti!” dedi Sarene onu ara sokaktan tarafa çekerek.

Doğru söylüyor, diye düşündü Raoden lanet ederek. Dilaf’ın arkasından fırladı ve Sarene eliyle işaret ederken onu arkada bıraktı ve yakın zamanda onarılmış Elantrian bacaklarının onu olağanüstü bir hızla ara sokağa doğru taşımasına izin verdi. Diğer Elantrianlar onun gidişini görmediler ve keşişlerle savaşmaya devam ettiler.

Raoden nefesi bile sıklaşmadan ara sokağa girdi. Dilaf bir saniye sonra üstüne atılmıştı. Keşişin güçlü vücudu gölgeli bir köşeden belirdi ve Raoden’i sokağın duvanna çarptı.

Raoden kaburgalarının çatladığını hissederek bağırdı. Dilaf gülümseyerek geriledi ve kılıcını çekti. Rahip öne atıldı ve Raoden son anda şişlenmekten kurtularak

kenara yuvarlandı. Buna rağmen, Dilaf’ın saldırısı Raoden’in sol kolunun etini yararak gümüşsü beyaz Elantrian kanını saçtı.

Raoderı acı kolu boyunca yayılırken nefesini tuttu. Ancak bu acı önceki ıstıraplarına kıyasla zayıf ve hafifti. Dilaf'ın kılıcı kalbini hedeflerken tekrar yuvarlanarak onu hızla unuttu. Eğer kalbi tekrar durursa, Raoden ölürdü. Elantrianlar güçlüydü ve çabuk iyileşirdi, ama ölümsüz değillerdi.

Darbelerden kaçınırken Raoden hatırladığı Aonları gözden geçirdi. Hızla düşünerek ayakları üstüne kalktı ve hızla önünde Aon Edo’yu çizmeye başladı. Sadece altı hareket gerektiren basit bir desendi ve Dilaf üçüncü bir saldırı yapamadan bitirmişti. Aon bir an için yanıp söndü ve sonra Raoden’le Dilaf arasında ince bir ışık duvarı belirdi.

Dilaf kılıcının ucuyla çekinerek duvarı dürtükledi ve duvar direndi. Biri duvara bastırdıkça o da Dor’dan daha fazla güç alarak aynı güçle karşılık verirdi. Dilaf ona ulaşamazdı.

Dilaf rahatça uzanarak duvara çıplak avucuyla hafifçe dokundu. Avucu bir an parladı ve duvar havaya ışıktan kıymıklar saçarak parçalandı.

Raoden aptallığına küfretti: Bu daha önceki gün illüzyonunu dağıtmış olan adamdı. Bir şekilde, Dilaf’ın Aonları iptal etme gücü vardı. Raoden geriye sıçradı, ama kılıç daha hızlı öne atıldı. Kılıcın ucu Raoden'in göğsüne isabet etmedi, ama bunun yerine eline vurdu.

Raoden kılıç sağ avucunu deşerken haykırdı. Öbür elini yaralanmış olanı tutmak için getirdi, ama o kolunun önündeki yara da yenilenmiş bir acıyla yandı. İki eli de işe yaramaz hale gelmişti; artık Aon çizemezdi. Dilaf’m sonraki darbesi rahat bir tekmeydi ve Raoden’in zaten yaralı olan kaburgaları biraz daha çatırdadı. Çığlık atarak dizleri üstüne düştü.

Dilaf kılıcının ucuyla Raoden’in yüzünün yan tarafına hafifçe vururken güldü. "Demek ki Skazeler haklıymış. Elantrianlar yok edilemez değil.”

Raoden cevap vermedi.

“Yine de ben kazanacağım, Elantrian,” dedi Dilaf, sesi coşkulu ve çılgındı. “Wym’in gemileri Teo donanmasını yendikten sonra askerlerimi toplayacağım ve Elantris üstüne yürüyeceğim."

“Kimse Teo donanmasını yenemez, rahip,” diye araya girdi bir kadın sesi. Dilaf'ın kafasını hedefleyen kılıcını savrulurken kılıç parladı.

Rahip kendi kılıcını zamanında kaldırmayı zor başararak Sarene’nin saldırısını engellerken hafifçe haykırdı. Sarene bir yerlerden bir kılıç bulmuştu ve Raoden’in takip etmesini güçleştirecek kadar hızlı bir şekilde savuruyordu. Raoden prensesin onun kılıç becerisini ne kadar kolay alt etmiş olduğunu hatırlarken Dilaf^1 ın şaşkınlığına gülümsedi. Silahı bir sayrdan daha kalındı, ama Sarene yine de oıuı kayda değer bir beceriyle kullanıyordu.

Ancak Dilaf sıradan bir adam değildi. Sarene’nin saldırısını engellerken derisinin altındaki kemikten desenler parlamaya başladı ve vücudu da gittikçe daha hızlı hareket etti. Kısa sürede Sarene’nin saldırısı kesildi ve neredeyse anında çeri

çekilmek zorunda kaldı. Dövüş Dilaf m kılıcının omzunu delmesiyle son buldu. Sarene'nin kılıcı kaldırım taşlarında tangırdadı ve o da tökezleyerek Raoden’in yanında yere devrildi.

"Üzgünüm," diye fısıldadı.

Raoden başını salladı. Kimsenin Dilaf gibi birinin karşısında bir kılıç dövüşünü kazanması beklenemezdi.

“Şimdi intikam zamanı,” diye saygıyla fısıldadı Dilaf, kılıcını kaldırırken. “Artık çığlık atmayı kesebilirsin, aşkım.”

Raoden kanayan bir elle korumacı bir şekilde Sarene’ye sarıldı. Sonra durakladı. Dilaf’ın arkasında hareket eden bir şey vardı, ara sokağın gölgeleri içinde bir şekil.

Dilaf, kaşlarını çatarak Raoden’in bakışını izlemek için döndü. Acıyla yan tarafını tutan bir şekil tökezleyerek karanlıktan çıktı. Şekil uzun boylu, geniş göğüslü, koyu saçlı bir adamdı; gözlerinde azim vardı. Her ne kadar artık zırhını giyiyor olmasa da, Raoden onu tanıdı. Gyorn Hrathen.

Gariptir ki, Dilaf yoldaşını görmekten mutlu olmuş gibi durmuyordu. Dakhor keşişi, gözleri öfkeyle parlayarak kılıcını kaldırıp hızla döndü. Fjorca bir şey bağırarak atıldı ve kılıcını belli ki zayıf halde olan gyorna doğru savurdu.

Hrathen durdu ve sonra pelerininin altından kolunu savurarak çıkardı. Dilaf’m kılıcı Hrathen’in kolunun ön kısmına çarptı.

Ve durdu.

Raoden’in yanında Sarene’nin nefesi kesildi. “O da onlardan biri!" diye fısıldadı.

Bu doğruydu. Dilaf’ın silahı Hrathen’in kolu boyunca gıcırdayarak ilerledi ve oradaki kol yenini geri iterek altındaki deriyi ortaya çıkardı. Kol normal bir adamın kolu değildi, derisinin altında bir Dakhor keşişinin işareti olan çıkıntılı kemik desenler vardı.

Belli ki Dilaf da bu duruma şaşırmıştı. Hrathen’in eli atılarak onu gırtlağından yakalarken, Dilaf afallamış olarak kalakaldı.

Dilaf lanet okumaya başlayarak Hrathen’in kavrayışında kıvrandı. Ancak gyorn tutuşunu sertleştirerek daha da dik durmaya başladı. Pelerininin altında Hrathen’in göğsü çıplaktı. Raoden, yan tarafındaki derisinin bir yara yüzünden kanla ıslanmış olduğunu ve Dakhor işareti taşımadığını gördü. Acayip çarpık desenler sadece kolundaki kemiklerde vardı. Kısmi dönüşümün nedenini merak etti?

Hrathen, keşiş onun güçlendirilmiş koluna kısa kılıcıyla darbeler indirse de Dilaf’ı görmezden gelerek dimdik durdu. Darbeler sekti ve Dilaf da bunun yerine Hrathen’in yan tarafına vurmaya başladı. Kılıç Hrathen’in vücuduna derince gömüldü, ama gyorn gıkını bile çıkarmadı. Aksine, Dilaf m gırtlağındaki elini daha da sıktı ve ufak rahip nefesi kesilerek acıyla kılıcını düşürdü.

Hrathen'in kolu parlamaya başladı.

Gyorn, Dilaf’ı yerden kaldırırken Hrathen’in derisinin altındaki çarpık çizgiler uğursuz bir ışıltıyla parladı. Dilaf, nefesi kesik kesik gelirken kıvrandı ve debelendi.

Kaçmaya çalınarak Hrathen'in parmaklarına asıldı, ama gyornun tutuşu sağlamdı.

Hrathen, Dilaf’ı sanki göğe uzatırmış gibi kaldırarak tuttu. Dilaf’ı sanki bir çeşit kutsal adağı sunar gibi kaldırmışken gözleri garip bir donuklukla yukarı, göğe doğru bakıyordu. Dilaf gittikçe daha da çılgın bir şekilde debelenirken, gyorn uzun bir an boyunca hareketsiz ve kolu parlayarak orada dikildi.

Bir çatırtı oldu. Dilaf kıvranmayı kesti. Hrathen yavaş bir hareketle vücudu indirdi ve sonra kolundaki parlaklık solarken bir kenara fırlattı. Raoden ve Sarene’den tarafa bakarak sessizce bir an ayakta kaldı, sonra ise cansız bir halde öne devrildi.

BİRKAÇ saniye sonra Galladon oraya vardığında, Raoden yaralı elleriyle beceriksizce Sarene’nin omzunu iyileştirmeye çalışıyordu. Dula sahneyi inceledi ve birkaç Elantriana Dilaf ve Hrathen’in cesetlerini kontrol etmeleri için başıyla işaret etti. Sonra Galladon yere çökerek Raoden’in ona Aon Ien’i nasıl çizeceğini anlatmasını dinledi. Birkaç saniye içinde Raoden’in elleri ve kaburgaları iyileşmişti ve o da Sarene’ye yardım etmek için harekete geçti.

Sarene sessizce oturuyordu. Yarasına rağmen o Hrathen’i kontrol etmişti bile.

O ölmüştü. Aslında yan taraflarındaki iki yaranın, o Dilaf’ın boynunu kırmayı başaramadan çok önce onu öldürmüş olması gerekirdi. Dakhor izleriyle ilgili bir şey onu hayatta tutmuştu. Raoden başını sallayarak Sarene’nin omzu için bir şifa Aon’u çizdi. Onun hâlâ gyornun neden onları kurtardığına dair bir açıklaması yoktu, ama sessizce adamın müdahalesi için şükrediyordu.

“Ya donanma?” diye endişeyle sordu Sarene, Raoden çizerken.

“Bana iyi gidiyormuş gibi göründü,” dedi Galladon omzunu silkerek. "Baban seni arıyor, biz vardıktan kısa süre sonra limana geldi."

Raoden yarık çizgisini çizdi ve Sarene’nin kolundaki yara kayboldu.

"İtiraf etmeliyim ki, sule, Doloken kadar şanslısın,” dedi Galladon. “Buraya körlemesine atlamak bir adamın yaptığını gördüğüm en salakça şeydi.”

Raoden, omzunu silkerek sıkıca Sarene’ye sarıldı. “Buna değerdi. Ayrıca, beni takip ettiniz, değil mi?”

Galladon homurdandı. “Önce Ashe’ye aratarak senin sağ salim varıp varmadığından emin olduk. Kralımızın aksine, bizler kayana değiliz.

“Pekâlâ,” diye kararlılıkla belirtti Sarene. “Hemen şimdi birisi bana açıklama yapmaya başlayacak.”

63. BÖLÜM

SARENE, Raoden’in ceketini düzeltti ve sonra geri çekilerek onu incelerken yanağına vurdu. O altın rengi değil de beyaz bir takım elbiseyi tercih ederdi, ama her nedense beyaz Raoden’in gümüşsü derisinin yanında soluk ve cansız görünüyordu.

"Ee?” diye sordu Raoden kollarını yanlara doğru açarak.

“İdare etmem gerekecek,” diye karşılık verdi Sarene çalımla.

Raoden gülerek ona yaklaştı ve sonra gülümseyerek onu öptü. "Yalnız başına dua edip hazırlandıktan sonra kilisede olman gerekmiyor mu? Geleneklere ne oldu?”

“Onu zaten bir kere denedim,” dedi Sarene, Raoden’in makyajını dağıtmadığından emin olmak için dönüp aynaya bakarak. "Bu defa gözümü üstünde tutmayı planlıyorum. Her nedense, müstakbel kocalarım ortadan kaybolmaya meraklı gibi.”

"Bu seninle ilgili bir şeyi ortaya seriyor olabilir, Leky Sopası,” diye sataştı Raoden. Sarene’nin babası lakabı ona açıkladığında Raoden uzun uzun gülmüştü. O zamandan beri de mümkün olan her fırsatta kullanmaya dikkat ediyordu.

Sarene ona hafifçe vurduktan sonra duvağını düzeltti.

“Lordum, leydim,” dedi kendinden emin bir ses. Raoden’in Seonu Ien süzülerek kapıdan içeri girdi. “Zaman geldi.”

Sarene, Raoden’in kolunu sıkıca kavradı. “Yürü,” diye emretti kapıdan tarafa başıyla işaret ederek. Bu defa, birileri onları evlendirene kadar bırakmayacaktı.

RAODEN törene dikkat göstermeye çalıştı, ama Korathi evlilik ayinleri uzun ve çoğunlukla kuruydu. Bir Elantrianın bir Korathi rahibinden düğününde görev almasını istemesinin emsali olmayan bir olay olduğunun gayet farkında olan Peder Omin, bu tören için uzun bir konuşma hazırlamıştı. Sık sık olduğu gibi, ufak adamın gözleri o gevezelik ettikçe sanki başka birilerinin de orada olduğunu unutmuş gibi yan yarıya donuklaşmış gibi bir görüntü kazandı.

Bu nedenle Raoden de aklının gezinmesine izin verdi. Günün daha erken saatlerinde Galladon'la yapmış olduğu bir konuşmayı düşünmeden edemiyordu, bir parça kemik yüzünden başlayan bir konuşma. Ölü bir Fjor keşişin gövdesinden elde edilen kemiğin biçimi bozuk ve çarpılmıştı, ama tiksindiriciden ziyade güzeldi. Oyulmuş bir parça fildişi veya birbirine kaynamış işlemeli tahta sopalar yığını gibiydi. En rahatsız edici olanı ise Raoden’in oymalarda biraz tanıdık gelen semboller görebildiğine yemin edebilecek olmasıydı. Eğitiminden tanıdığı semboller: Antik Fjorca harfler.

Derethi keşişleri, AonDor'un kendilerine ait bir versiyonunu geliştirmişlerdi.

Endişe aklını öyle bir şiddetle kurcalıyordu ki kendi düğününün ortasında bile dikkatini dağıtıyordu. Yüzyıllar boyunca Fjorden’i Batıyı fethetmekten tek bir şey alıkoymuştu: Elantris. Eğer Wyrn Dor’a ulaşmayı öğrendiyse... Raoden, Dilaf ı ve garip Aonlara direnebilme ve hatta yok edebilme becerisini hatırlayıp duruyordu. Eğer birkaç keşişin daha o gücü olsaydı, o zaman savaş kolayca farklı bir şekilde bitmiş olabilirdi.

Ien’in tanıdık, ışık topu uçan bir balon gibi Raoden in yanında duruyordu. Seonun düzelmesi, neredeyse Raoden’in Elantris’i kurtarmak için olan son savaş sırasında kaybettiği sevgili dostlarının yerini tutuyordu. Karata ve öbürlerinin yokluğu hissedilecekti. Ien delilik zamanından hiçbir şey hatırlamadığını iddia ediyordu, ama Seonla ilgili bir şeyler... farklı gibi görünüyordu. Eskisinden daha sessiz, hatta daha düşünceliydi. Biraz boş zamanı olur olmaz, Raoden Seonlar hakkında daha çok şey öğrenme umuduyla diğer Elantrianlan sorgulamayı düşünüyordu. Tüm çalışmalarına, kitaplarına ve incelemelerine rağmen, tam olarak Seonlann nasıl yaratıldığını keşfedememişti; hatta gerçekten de AonDor’un yaratımları olup olmadıklarım bile bilmiyordu.

Ancak onu rahatsız eden tek şey o da değildi. Shuden’in acayip ChayShan dansı meselesi de vardı. Lukel’in de dahil olduğu şahitler, Jindoizin Dilaf’m keşişlerinden birini tek başına yenmeyi başarabildiğini söylüyordu, hem de gözleri kapalı olarak. Hatta bazıları, dövüştüğü sırada genç baronun parladığını gördüklerini bile iddia ediyordu. Raoden, Dor’a ulaşmak için birden fazla yol olduğundan şüphelenmeye başlıyordu. Çok daha fazla. Ve bu yöntemlerden biri Opelon daki en gaddar, en zorba tiranın ellerindeydi: Dördüncü Wyrn Wulfden. Yaratımın Vekili.

Görünüşe göre Sarene, Raoden’in dikkatsizliğini fark etmişti; çünkü Omin in konuşması sonuna yaklaşırken yan tarafını dirsekledi. Her zaman bir devlet kadınıydı: Hazır, kontrollü ve dikkatli. Güzelliğinden bahsetmeye gerek bile yoktu.

Birbirlerine Aon Omi’yi taşıyan Korathi kolyelerini verip hayat ve ölümlerini birbirlerine adayarak töreni gerçekleştirdiler. Sarene’ye verdiği kolye bizzat Taan tarafından saf yeşimden narince oyulmuş ve onun saçına uysun diye altm bantlarla kaplanmıştı. Sarene’nin ona verdiği hediyesi ise daha az pahalı, ama eşit derecede uygundu. Bir yerlerden metal gibi parlatılabilen ağır, siyah bir taş bulmuştu ve yansıtıcı siyahlığı Raoden’in gümüşsü derisiyle uyumluydu.

Bundan sonra, Omin tüm Arelon’a krallarının evlenmiş olduğunu ilan etti. Tezahürat başladı ve Sarene onu öpmek için uzandı.

“Umduğun gibi oldu mu?” diye sordu Raoden. "Tüm hayatın boyunca bu anı beklediğini söylemiştin.”

“Muhteşemdi,” diye karşılık verdi Sarene. “Ancak, en az düğünüm kadar hevesle beklediğim bir şey daha vardı."

Raoden bir kaşını kaldırdı.

Sarene hınzırca gülümsedi. "Düğün gecesi.”

Raoden güldü ve Sarene’yi Arelon’a getirerek kendisinin ve de Arelon’un başına nasıl bir çorap örmüş olduğunu merak etti.

SON DEYİŞ

GÜN, Iadon un cenazesinin olduğu güne tamamen zıt bir şekilde ılık ve parlaktı. Sarene, Kae’nin dışında durmuş, eski kralın höyüğüne bakıyordu. Iadon’un uğruna çabaladığı her şey tersine çevrilmişti; Elantris yeniden dirilmiş ve serflik yasadışı ilan edilmişti. Her ne kadar şimdi Arelon tahtında oturan onun oğlu olsa da, o taht da Elantris’in içindeydi.

Düğünden bu yana sadece bir hafta geçmiş olmasına rağmen pek çok şey olmuştu. Raoden, başta tüm sistemi yürürlükten kaldırmaya çalışmış olsa da, sonunda asil sınıfının unvanlarım ellerinde tutmalarına izin vermişti. Halk başka türlüsünü kabul etmiyordu. Kontların, baronların ve diğer Lordlann olmaması onlara doğal değilmiş gibi geliyordu. Bu nedenle, Raoden sistemi kendi amaçlan doğrultusunda çarpıtmıştı. Her lordu Elantris’in bir hizmetkân yapıp, ülkenin uzak kısımlarındaki insanlann bakımını üstlenme sorumluluğunu yüklemişti. Asıl şınıh aristokrattan ziyade yiyecek dağıtıcıları haline gelmişti. Ki zaten, bir şekilde, en baştan beri olmaları gereken şey de buydu.

Sarene şimdi onun Shuden ve Lukel'le konuşmasını izliyordu, derisi güneş ışığında bile parlıyordu. Elantris’in düşüşünün sakinlerinin gerçek yüzünü göstermiş olduğunu iddia eden rahipler, Raoden’i tanımıyordu. Onun gerçek yüzü buydu, o parlak bir işaret ateşi, güçlü bir gurur ve umut kaynağıydı. Derisi ne kadar metalsi bir parlaklık kazanmış olursa olsun, asla ruhunun ışıltısına denk olamazdı.

Raoden’in yanında Galladon sessizce dikiliyordu, onun da derisi parlamakla beraber daha farklı bir şekildeydi. Duladen mirasının bir izi olarak daha koyu, sanki cilalanmış demir gibiydi. İri adamın kafası hâlâ keldi. Sarene bu gerçeğe şaşırmıştı, çünkü tüm diğer Elantrianların başlarında beyaz saçlar çıkmıştı. Bu gariplik hakkında ona som sorulduğunda Galladon, her zamanki tavrıyla omzunu silkerek mırıldanmıştı. “Bana doğru görünüyor. Üçüncü on yılıma girdiğimden beri kelim. Kolo?"

Sarene tam Raoden ile Lukel’in arkasında Daora'nın ikinci oğlu Adienin gümüş derili silüetini görebiliyordu. Lukel’e göre, Shaod Adien’i beş yıl önce almıştı, ama aile onu Elantris'e atmaktansa dönüşümünü makyajla kapatmakta karar kılmıştı.

Adien in gerçek doğası babasınınkinden daha şaşırtıcı değildi. Kiin fazla açıklama yapmaya gönüllü değildi, ama Sarene amcasının gözlerindeki doğrulamayı görmüştü. On yıldan biraz daha önce, tahtı gasp etmek için donanmasını Sarene’nin babasına karşı yönetmişti, Sarene’nin kanuni olarak Kiin’e ait olabileceğinden şüphe etmeye başladığı tahtı. Eğer gerçekten de büyük erkek kardeşin Kiin olduğu doğruysa, taht Eventeo'va değil, ona kalmış olmalıydı. Babası hâlâ bu konuda konuşmuyordu, ama Sarene eninde sonunda cevapları almaya niyetliydi.

Bunları düşünürken bir at arabasının mezarlık alanına gelmiş olduğunu fark etti. Kapı açıldı ve şişman babası Kont Ahan’ın önünden Torena indi. Roial’ın ölümünden beri Ahan aynı adam değildi; alçak, hastalıklı bir sesle konuşuyordu ve endişe verici miktarda kilo vermişti. Diğerleri onu dükün ölümündeki payından dolayı affetmiş değildi; ama onların hor görmesi, asla onun kendisi için hissettiği nefrete denk olamazdı.

Raoden onunla göz göze gelerek hafifçe başını salladı. Zamanı gelmişti. Sarene uzun adımlarla Iadon’un mezarı ve tıpkı onun gibi dört tanesinin daha yanından geçti: Roial, Eondel, Karata ve Saolin adında bir adamın dinlenme yerleri. Bu son höyükte bir beden yoktu, ama Raoden öbürlerinin yanına yapılmasında ısrar etmişti.

Bu alan Arelon için savaşmış olanları hatırlamak için bir abide olacaktı. Arelon’u ezmeye çalışmış olan adam için de. Her dersin iki yüzü vardı. Roial’ın fedakârlığının yanında, Iadon’un mide bulandırıcı açgözlülüğünü de hatırlamaları önemliydi.

Sarene yavaşça son bir mezara yaklaştı. Toprak diğerleri gibi yükseltilerek bir gün çimen ve yeşillikle kaplanacak olan bir höyük oluşturmuştu. Ancak şu an için çıplaktı ve yeni yığılmış toprağı hâlâ yumuşaktı. Sarene’nin bu höyüğün yapılması için fazla kulis yapması gerekmemişti. Şimdi herkes burada gömülü olan adama olan borçlarını biliyordu. Shu-Dereth’in başrahibi ve kutsal gyornu, Fjorden’li Hrathen. Onun cenazesini en sona bırakmışlardı.

Sarene, en önde Raoden’in olduğu kalabalığa hitap etmek için döndü. “Uzun konuşmayacağım, çünkü her ne kadar Hrathen isimli kişiyle çoğunuzdan fazla ilişkim olmuş olsa da, onu tanımıyorum," dedi. “Her zaman bir adamı onun düşmanı olarak anlamaya başlayabileceğimi varsaydım ve Hrathen’i de anlamış olduğumu düşünüyorum; görev duygusunu, güçlü iradesini ve bizi kendimizden kurtarmak için olan kararlılığını.

“Onun iç çatışmasını görmedim. Kalbi onu en sonunda doğru olduğunu bildiği şey uğruna bir zamanlar inanmış olduğu her şeyi reddetmeye iten adanıı tanıyamadım. Başkalarının hayatını kendi hırsının önüne koyan Hrathen’i hiç bilemedim. Bu şeyler gizliydi, ama en sonunda onun için en önemli olanların bunlar olduğu ortaya çıktı.

"Bu adamı hatırladığınızda, bir düşman olduğunu düşünmeyin. Arelon'u ve halkını korumayı arzulamış olan bir adam olduğunu düşünün. Sonunda olduğu adamı düşünün, kralınızı kurtaran kahramanı. Kocam ve ben eğer Hrathen bizi korumak için gelmiş olmasa, Dakhor’un canavarı tarafından öldürülürdük.

"En önemlisi, Hrathen’i bize Teod’un donanmasını kurtaran hayati uyarıyı veren adam olarak hatırlayın. Eğer donanma yenilmiş olsaydı, o zaman tek acı çekecek olan ülkenin Teod olmayacağından emin olun. Elantris olsun veya olmasın, Wyrn'in orduları Arelon’un üstüne çökerdi ve şu anda hepiniz hayatta kalmak için savaşıyor olurdunuz, tabii eğer hâlâ hayatta kalabilmiş olsaydınız.”

Sarene duraklayarak gözlerinin mezar üstünde oyalanmasına izin verdi. Baş tarafında dikkatle düzenlenmiş kan kırmızı bir zırh takımı duruyordu. Hrathen'in pelerini, sivri ucu yere saplanmış bir kılıcın kabzasında asılı duruyordu. Kızıl pelerin rüzgârla dalgalanıyordu.

“Hayır,” dedi Sarene. “Bu adamdan bahsettiğinizde, bilinsin ki o bizi korumak uğruna öldü. Her şeyden öte denilsin ki Hrathen, Shu-Dereth’in gyornu, bizim düşmanımız değildi. O bizim kurtarıcımızdı.”